NESLİHAN ÖNDEROĞLU

İstanbul’da doğdu. Boğaziçi Üniversitesi İşletme Bölümü’nden mezun oldu. 2012’de yayımlanan ilk öykü kitabı İçeri Girmez miydiniz? ile 2013 Haldun Taner Öykü Ödülü’nü kazandı. 2013’te Mevsim Normalleri adlı öykü kitabı, 2014’teyse, editörlüğünü yaptığı Karla Karışık adlı kış öyküleri seçkisi yayımlandı. Murathan Mungan’ın hazırladığı Merhaba Asker ve Kadınlar Arasında seçkilerinde ve çocuklar için derlenen Bir Masal Anlat gibi seçkilerde öyküleri yer aldı. Notos, Sarnıç Öykü, Sözcükler, Kitap-lık, Özgür Edebiyat, İzafi, Dünyanın Öyküsü, Sıcak Nal, Türk Dili, Öykü Teknesi, Patika gibi çok sayıda dergi ve fanzine de öyküleriyle katkıda bulunan Neslihan Önderoğlu, Sarnıç Öykü dergisinin editörlüğünü yaptı. İlk romanı, Günışığı Kitaplığı’nın Köprü Kitaplar koleksiyonu için yazdığı Bana Sesini Bırak (2015) oldu. Filler ve Balıklar (2015) ile gençler için yazdığı Mutsuz Palyaçolar Örgütü (2016) adlı öykü kitaplarıyla da dikkati çeken Önderoğlu’nun Ay Dolandı (2017, ON8), 2019 Melih Cevdet Anday Edebiyat Ödülü’nü kazanan Yeryüzü Yorgunları (2018) ve Tuhaf Şeyler Oluyor Bay Tarantino (2018, ON8) adlı romanlarının ardından yeni öykü kitabı, ON8 Blog’da, “Cin Atı” adlı köşesinde biriktirdiği öykülerinden bir seçkiyi de içeren Sen Ne İstersen (2019).

1

Dışarıda yoğun kar yağıyordu. Sokak sabahtan beri kartopu heveslisi birkaç çocuk dışında insan yüzü görmemişti. O kadar soğuktu ki, bu havada zorda kalmadıkça kimsenin dışarı çıkmayacağını düşündüğümden kapı çaldığında şaşırmış, karşımda ikinci el eşya aldığını söyleyen, montunun üstü ve beresi karla kaplı adamı görünce daha da afallamıştım.

Televizyonumu elden çıkarmak için birkaç gün önce, bu işlerden anlayan bir arkadaşımı aramış, eski eşya alan birini göndermesini rica etmiştim. İşte şimdi adam üstündeki karı damlatarak evimin içine gir miş, soyunup dökünmüş, sıcak bir yere kavuşmanın rehavetiyle oyalanıp duruyordu. Sadece televizyona değil, bütün eve alıcı çıkacakmış gibi gözlerini tek tek eşyaların üzerinde gezdiriyordu.

“Sonra da gelseydiniz olurdu,” dedim, dışarıyı işaret ederek. “Yani o kadar acelesi yoktu.”

Cevap vermeden, eliyle nemli saçlarını geriye yatırdı. Hayatında ilk defa bir televizyon görüyordu sanki, iyice eğildi ve ekrana yüzünü yaklaştırdı. O anda bir müzik kanalında, dinlemekten insanı kusacak hale getiren pop parçalardan biri kim bilir kaçıncı kez çalıyor, içinde bulunduğumuz durumu gereksiz yere sulandırıyordu. Bir süre öylece kaldı. Televizyonu mu inceliyor, yoksa ekrandaki müzik klibine mi takıldı, anlamadım. Tomi gelip ayaklarının dibinde durdu, kafasını kaldırdı, televizyonu götüreceğini anlamış gibi kızgın kızgın miyavladı. Adam televizyon seyretmeyi ciğer yemeye tercih eden bir kedim olduğunu bilmediği için hiç üstüne alınmadı. Tomi de bir süre sonra ciddiye alınmadığını anlayarak olay mahallinden uzaklaştı.

“Yepyeni bu, Evren Bey,” dedi neden sonra. “Üstelik de çok iyi bir televizyon. Neden elden çıkarıyorsunuz ki?”

Tamamı sağdan soldan toplanan ikinci el eşyalarla döşenmiş bir öğrenci evinde yepyeni bir televizyon bulmak onu şaşırtmıştı. Neden elden çıkardığımı belirtmeden önce, böyle üstün özellikli bir televizyona sahip olma nedenimi açıklamam gerektiğini düşündüm.

“Ben bir sinefilim,” dedim.

Başını kaşıdı, dağılan saçlarını tekrar geriye yatırmaya çalıştı. Bir türlü söz dinlemeyen saçları, kılları sert bir fırçayı andırıyordu. Bir an, banyoya gidip, aylardır ortalarda olmayan ev arkadaşım Serdar’ın saçlarını dana yalamış kıvamına sokmak için boca ettiği jöle kavanozlarından birini getirmek geçti içimden. Belki böylece, saçlarıyla ilgilenmeyi bırakıp bir an önce şu televizyondan kurtulmamı sağlardı.

“Anlamadım, ne filsiniz?”

Dudaklarının arasında bir iğne varmış gibi ağzını tam kapamadan konuşuyor, lafı geveleyip duruyordu. Sabırla açıklamaya çalıştım.

“Sinema manyağıyım yani anlayacağınız. Kaliteli görüntü izleyebilmek için vaktiyle bütün paramı bu televizyona yatırmıştım.”

Televizyonun arkasını çevirmiş gözden geçiriyordu. İnce uzun bir adam olmasına rağmen, vücuduna göre büyükçe bir göbeği vardı. Giydiği dar kazak yüzünden, her hareketinde, hatta her nefes alıp verişinde bu kıllı et yığını, pantolon kemerini aşıp firar ediyordu.

“İyi ya işte, neden satıyorsunuz o zaman?”

Belli ki televizyonda bir arıza olduğunu, yoksa böyle bir aleti satmak için aptal olmam gerektiğini düşünüyordu. En azından, bunu bir koz olarak kullanıp fiyatı düşürecekti.

“Pek fazla bir şey veremem,” dedi. “Yazık yani, televizyonsuz kaldığınıza değmez.”

Cevap vermediğimi görünce, utanırmış gibi sesini alçalttı.

“Paraya sıkıştıysanız hani...”

Bunu öyle bir söyledi ki, evet desem, gönlünden ne koparsa cebinden çıkarıp avucuma sıkıştıracak ve televizyonu da almadan çekip gidecekti sanki.

“Hayır,” dedim. Sesim sertlikten çok, bir çeşit duygusuzluk barındırıyordu. “Yani para için değil.”

Daha fazla açıklama yapmayı gereksiz buldum. Hem zaten ona neydi ki?

“Uzatmayalım,” dedim. “Alıyor musunuz, almıyor musunuz?”

Elini cebine soktu ve ciddiyetle öksürdü. Boğazını temizlerken, zaten uzun olan çenesi iyice öne çıktı. Gözlerinden şeytani bir ışıltı geçer gibi oldu. Bu haliyle, The Cable Guy filmindeki baş belası Chip’e benziyordu. Lanet bir Jim Carrey karikatürü.

Hemen aklımdan bu düşünceyi kovmaya çalıştım. Perdeleri iyice açılmış balkon camından, dışarıda yağmakta olan kara baktım. İnce bir pus saplanmıştı havaya. Balkonun köşesindeki, ne zamandır bir kertenkelenin istilasına uğramış boş kırlangıç yuva sını düşündüm. Şermin’i, Birol Bey’i ve diğerlerini. Onlara gerçekte ne olduğunu. Ve daha başka şeyleri.

Korkudan nefesim hızlandı. Neredeyse kapıyı açıp balkona atacaktım kendimi. Bir kez daha, açıktaki kırmızı ve kıllı o göbeğe baktım. Burada patlarsa, bu kadar büyük bir şeyden evin içine saçılabilecek bütün o iğrençliği temizlemem günler, hatta haftalar sürebilirdi. Kendimi, elimde plastik bir kovayla yerden, üstü kıllı et parçalarını toplarken hayal ettim. Bunu düşününce midem altüst oldu ve lafını bitirmesini beklemedim artık.

“Uzatmayalım,” dedim. “Kaç lira verirsen ver, razıyım. Neden şu lanet aleti alıp bir an önce gitmiyorsun? Çok işim var, evden çıkmam gerek.”

Lanet ve alet sözcüklerinin uyumuna kapılarak konuşmayı uzatabilir, birkaç afili ve uyaklı kelime daha ekleyebilirdim ama aniden, insan icadı her alette sahiden de bir lanet olabileceği fikrine sıçradı beynim. Tam da bu düşünceyi felsefi boyuta taşıyarak, yaşadığım şeylere bir açıklama bulmaya çalışacakken, adamın sesiyle kendime geldim.

“Sinemayı sevdiğin belli,” dedi. “Tıpkı filmlerdeki gibi konuştun!”

Birdenbire senli benli olmuştuk. Bundan cesaret alarak aynı küstahlıkla devam etti.

“Biliyor musun, sinirlendiğinde burun deliklerin genişliyor?”

Gerçekten de zor nefes alıyordum. Ellerimi belime koyarak hafifçe öne eğildim ve nefesimi toparlamaya çalıştım. Başka şey düşün, diyordum içimden kendi kendime. Ne bileyim işte, dışarıdaki havayı, akşam yemeğinde ne yiyeceğini ya da Tomi’nin mamasının bittiğini. Yeter ki, bu aptal herifin kime benzediğini düşünme.

O artık televizyonu bırakmış, benimle ilgilenmeye başlamıştı. Sanki beni inceleyip bana bir değer biçecek, televizyon yerine ikinci el bir insanı alıp buradan gidecekti. Ne güzel olurdu aslında. Keşke arızalı insanları alıp götüren ve onardıktan sonra tekrar kullanıma sokan böyle bir yer olsaydı.

Hâlâ beni inceliyordu. Dışarıda döne döne yağan kara göz atıp omuz silkti.

“Bu sık sık oluyor mu?”

“Ne oluyor mu?”

Biraz daha düzelmiştim şimdi. Jim Carrey’yi bir kenara bırakıp ikinci el insan dükkânını hayal etmem işe yaramıştı. Yüzüne bakmadan konuşursam, onu bir daha birine benzetmem de söz konusu olmaz ve bu işi bir an önce atlatabilirdik belki. Ama anlaşılan, adamın buradan kolay kolay gitmeye niyeti yoktu.

“Yani, böyle nefes alamazmış gibi hissettiğin?” Pantolonunun cebinde duran sağ elini çıkardı ve işaretparmağını ağzına soktu. “Parmağınla dilinin üstüne böyle iyice bastır. İyi gelir.”

Yüzünde iyilik yapmak isteyen bir adamın masumiyeti vardı. Yine de o an içimden, o parmağı yerinden koparıp, ne zamandır yapmaktan çekindiğim şeyi yapmak, dışarıdaki kırlangıç yuvasının deliğine sokmak, o sinsi ve istilacı kertenkeleyi iyice ezmek geldi. Sanki bütün bunların sorumlusu oydu. Bunun yerine, kapıyı açtım ve ensesinden tutup adamı daire kapısının dışına ittim. Ardından, kendimi kanepeye bıraktım. Adamın uzun kalın parmağının görüntüsü hâlâ gözümün önündeydi.

Adımlarını benimkilere uydurmuş Tomi’yle televizyonun karşısında bir ileri bir geri yürümeye başladım. Tomi, adamın gitmesine ve televizyonun kalmasına duyduğu memnuniyeti bacaklarıma sürünerek belli etmeye çalışıyordu. Mama kabını ağzına kadar doldurdum ve akşam yemeğinde ikimizi de ödüllendirmek adına bolonez soslu spagetti yapmaya karar verdim.

Bir süre mutfakta oyalandım. Kendime koyu bir kahve hazırladım, balkona çıkıp bir sigara yaktım. Tam, adamı da Jim Carrey’yi de unutup salondaki kanepede biraz kestirmek üzere içeri girmiştim ki, adamın sandalyenin arkasına astığı montu gördüm. Eriyen karlar parkenin üstünde küçük bir gölet oluşturmuştu. Kapı dışarı edilince, paltoyu geri almak için bile olsa zırdeli bir herifin zilini yeniden çalmaya korkmuş, bu soğukta televizyonu alamadan, üstü ne üstlük bir de montunu bırakıp, donarak evine gitmişti. Gitmiş miydi?

Kapıyı açtım. Merdivenlere oturmuş, bir sigara yakmış, sessizce bekliyordu. Halinden pek bir şikâyeti yok gibiydi. Üzüldüm. Montu uzattım.

“İstiyor musun hâlâ televizyonu?” dedim, sesimle sakinleştiğimin ve bir uzlaşma yolu aradığımın altını çizerek.

Başını salladı. Yeniden içeri girdi. Hiç konuşmadan televizyonu sökmesi, cebinden bulduğu iki yüz elli lirayı aceleyle elime tutuşturması ve ayakkabılarını giyip dışarı çıkması on dakika bile sürmedi.

Arkasından kapıyı kapayıp rahat bir nefes aldım. Büyük bir yükten kurtulmuş gibiydim. Her zaman, olanları unutup bir şeylere baştan başlama şansımız vardır. Belki de o noktadaydım.

Tomi miyavlayıp duruyordu. İkimiz de güzel bir yemeği hak ettik diye düşünerek akşamı beklemeden makarnayı haşlamak için tencereyi çıkarmıştım ki, telefon çaldı. Televizyoncuyu gönderen arkadaşımdı arayan.

“Geldi mi Ricardo?” diye sordu.

“Ricardo da kim?”

“Canım, sana gönderdiğim şu eskici işte. Takma ismi bu.”

“Verdim televizyonu, sağ ol,” diye kısa kesmeye çalıştım.

Telefonu kapadıktan sonra deli gibi DVD’lerimi karıştırıp The Cable Guy filmini bulmaya uğraştım. Bir yandan da kendi kendime yüksek sesle bağırıyordum.

“Yok, bu olamaz, bu kadarı olamaz!” Yanlış hatırlıyor olmalıydım.

Sonunda aradığım DVD’yi buldum. Ve ancak onu bulduktan sonra artık bir televizyonum olmadığını ve bir daha DVD izleyemeyeceğimi hatırladım. Ama aklıma düşen bu soru işaretiyle yaşayamazdım. Bilgisayarı açtım. Film sitelerinden birinden kolayca The Cable Guy filmini açtım, aradığım sahneyi bulmam pek de zor olmadı. Filmin sonunda, takıntılı, baş belası Chip kendini televizyon kulesinden aşağı bırakıp talihin iyi bir ânına denk geliyor ve çanak antenin tam ortasına düşüyordu. Sedyeyle helikoptere bindirildiği sırada, hayatını cehenneme çevirdiği Steven soruyordu.

“Bana gerçek adını hiç söylemedin?”

“Hâlâ adımı öğrenmek istiyor musun?”

“Evet!”

“Adım Ricardo. Ricky Ricardo.”

Sonra da tuhaf sesler çıkararak, “Dalga geçtim,” diyordu.

Demek, adamı Jim Carrey’ye benzeten sadece ben değildim. Benden başka benzetenler de olmuştu ki, adama bu isim takılmıştı. Ya da bu, filmlerle dolu beynimin uydurduğu bir benzetmeydi. Belki de herkesin adama Ricardo demesinin başka bir nedeni vardı. Kim bilir, kedim Tomi nasıl İtalyan yemeklerine düşkünse, bizim eskici de o kadar düşkündü ki, karısı ona bu ismi takmıştı. Olayı iyi tarafından düşünmeye çalıştım. Neyse ki adam çoktan gitmişti. Yan yana gelmediğimiz sürece bir tehlike de yoktu.

Bütün keyfim kaçmıştı. Gidip, makarna için ocağa koyduğum suyun altını kapadım. Bitkin bir şekilde kendimi koltuğa bıraktım. Zonklayan başımı iki elimin arasına alıp şakaklarıma bastırdım. Bittiğini sanmıştım. Kendimce bir açıklama da bulmuştum. Ama anlaşılan bitmemişti. Filmlerle iç içe geçmiş hayatıma bir süre daha devam edecektim. Beynimde cirit atan sorulara bir cevap bulmak için her şeyi oluş sırasına göre düşünmek gerekiyordu. Yani hikâyenin en başına dönmek zorundaydım.

2

İki yıl önce, üçüncü kez şansımı denediğim üniversite sınavından yine pek parlak bir sonuç alamamış, ama her nasıl olduysa, daha küçük bir şehirdeki üniversitenin sinema ve televizyon bölümünü ucundan yakalamıştım. Ailem önce buna itiraz etti, hatta artık avukat olmamdan umudunu iyice kesmiş ve durumu kabullenmiş annem bile seneye tekrar denersin, belki buradaki üniversitelerden birini tutturursun diye üsteledi. Avukat olmamı ısrarla istemesinin nedeni, Amerikan filmlerinin mahkeme sahnelerinin hemen hepsinde sıkça tekrarlanan şu cümleydi: İtiraz ediyorum sayın yargıç.

Ağzı iyi laf yapan havalı bir avukatın, arkasında jürinin oturduğu parmaklıklara tek dirseğini dayayarak ve ağzını yayarak yaptığı uzun ve göz yaşartan konuşma sonrası, sanığın makûs talihinin aniden ters takla attığı sahneler o kadar içine işlemişti ki, bizim ülkede yargılama sisteminin tamamen farklı olduğunu unutmuştu. Unuttuğu bir başka şey de, oğlunun, değil öyle talihi ters çevirecek hünerli konuşmalar yapmak, mecbur kalmadıkça konuşmamak, mecbur kalınca da en az sayıda sözcükle derdini anlatarak ses tasarrufu yapmak gibi bir özelliği vardı. Nereden baksan avukatlık, ucundan bucağından bana uygun bir meslek değildi zaten.

Ancak, babamın deyişiyle, “hayırsızın, uğursuzun, elinden bir halt gelmeyen tembel herifin teki” olsam da tek çocuklarıydım sonuçta. Benim evden gitmem, sadece evlat hasretine değil; yıllardır tek ortak noktası, kazara dünyaya gelmiş bir erkek çocuğu, yani bendeniz olan bu iki insanın, aynı evde baş başa kalıp birbirleriyle nasıl zaman geçirebilecekleri gibi, içten içe büyüyen bir kaygıya da yol açacaktı. Bu nedenle, gitmemi, evden uzaklaşmamı istemiyorlardı. Benim üzerimden tesis ettikleri ilişkiyi başka bir şekle döndürecek güç ve cesaretleri yoktu. Öyle ya, ben olmasam kimle uğraşacak, kime söylenecek, kime karşı güç birliği edip doğru yolu göstereceklerdi?

Ama onları ortak bir düşmana karşı aynı cephe de savaşan müttefikler konumundan çıkarıp karşı karşıya bırakmak pahasına da olsa, bir defadan fazla açılmamış test kitapları ve yarım yamalak gidilen dershanelerle uğraşmaya, annemle babam onlarla uğraştığımı sanırken odamda dizüstü bilgisayarımda kulaklıkla film izlemeye tahammül edemezdim.

Liseye başladığımdan beri eski parlak günlerim maziye karışmış, notlarım tepetaklak gitmiş, bir daha asla iyi bir öğrenci olamamıştım. Ciddiye aldığım tek şey sinemaydı. Bunu sık sık dile getirip, “İzlediğin filmlerin yarısı kadar ders çalışsan, şimdi profesör olmuştun,” diyen babama verdiğim örnek her defasında şuydu: “Bak, Tarantino’nun da IQ seviyesi 160’mış, ama liseyi zor bitirmiş, üniversiteye de gitmemiş. İyi ki de gitmemiş, profesör olacağına şahane bir yönetmen olmuş.”

Bay Tarantino’ya isteyen istediği yorumu yapabilir, ancak kimse onun zeki olmadığını iddia edemez. Tabii, babam dışında. Her defasında adını, tarantula denilen o korkunç örümcekle karıştırır ve bana, “İyisi mi sen o Tarantula’yı örnek almaktan vazgeç, kendine daha doğru düzgün insanları örnek al,” diye karşılık verirdi.

Ciddiye aldığım tek kitap, Ölmeden Önce Seyretmeniz Gereken 1001 Film adlı kitaptı ve ben bir ödevi yerine getirir gibi, bu kitaptaki filmleri bulup izlemeye çalışıyordum. Seyrettikten sonra yanına işaret ko yup hakkında notlar aldığım filmlerin sayısı arttıkça içime bir huzur doluyor, genç yaşımda bu işe başladığım için ölmeden önce listeyi çoktan tamamlamış olacağımı, böyle kaç listeyi daha bitireceğimi hesaplıyordum.

Üniversite sınav sonucu tartışmalarımız uzun bir süre devam etti. Neyin tartışmasını yaptığımızı anlamıyordum, sanki çok yüksek bir puan almışım da elimi sallasam elli bölüme girebilecekmişim gibi, o mu olsun, bu mu olsun! Babam, “Avukat olamadıysan da bari öğretmen olursun, fena mı, hem yanımızda kalırsın,” diyerek, yaşadığımız yerdeki bir üniversiteyi tercih etmemi istiyordu. Söylediğine göre, yabancı bir şehirde yalnız başına üniversite okumak zordu. O da ülkenin bir ucundan diğerine üniversite okumaya gitmiş, orada hayatın her türlü zorluğuyla mücadeleye girişmiş, zaman zaman aç yattığı, fotokopi çektirmeye bile para bulamadığı olmuştu. Dolayısıyla bunu en çok kendisi biliyordu.

Zaten kaç anne babanın bir şeyi sizden daha iyi bildiğini iddia etmediği, sen o yollardan giderken ben dönüyordum, demediği görülmüştür ki? Oysa benim, ömrümün geri kalanında, Haçlı Seferleri, Malazgirt Savaşı ve Fetret Devri’ni, sıkıntıdan yarı kapanmış gözlerle dinleyen ergenlere anlatan bir tarih öğretmeni olmaya hiç mi hiç niyetim yoktu. Bu yüzden, ne deseler kararımdan vazgeçmedim.

“Ben sinemacı olacağım,” diyordum. “Ha burada okumuşum, ha başka yerde, ne fark eder?” Annem, sinema hakkındaki bilgisi çocukluğunda ailece gittikleri ve dönerken de şarkısının plağını alıp Behiye Aksoy’un sesinden aylarca dinledikleri İntizar filminden öteye gitmemesine rağmen, belki de benim için en doğrusunun bu olduğuna inandı sonunda. “Bu çocuk,” diyordu, “belki de günün birinde İntizar gibi bir film çeker de bütün izleyenler ağlamaktan ölür.” Herkesi ağlamaktan öldüren bir film çeksem, ünlü bir yönetmen olmam işten bile değildi. Bir filmin ne kadar iyi olduğu, seyircinin döktüğü gözyaşıyla doğru orantılıydı anneme göre. Gözlerini devirerek onu dinleyen babam da, baktı ki vazgeçeceğim yok, çaresiz kabullenmek zorunda kaldılar.

Babam, “Madem sinemacı olacaksın, şöyle Indiana Jones gibi, James Bond gibi maceralı bir şeyler çek bari de, izleyen herkesin yüreği hop oturup hop kalksın,” diyerek noktayı koydu.

Sonunda babamla birlikte, biri giysilerimle, diğeri ağzına kadar sinema kitapları ve sevdiğim filmlerin DVD’leriyle dolu iki bavulu yüklenip otobüse atladık ve üniversiteyi okuyacağım şehre geldik. Devlete ait öğrenci yurtlarına başvuru tarihini kaçırmıştık. Çaresiz, kapı kapı dolaşıp, kesemize uygun bir özel yurt aramaya başladık. Ne çare ki özel yurt ücretleri, babamın kafasında bu iş için belirlediği rakamın çok üs tünde seyrediyor, her geçen gün bavullarımızı kaptığımız gibi gerisingeri eve dönüp, üniversite hayalinin üstüne bir bardak soğuk su içme ihtimali artıyordu.

Sonunda imdadımıza, burada yaşadığı nedense babamın aklına pek geç gelen bir üniversite arkadaşı yetişti.

“Yahu, bizim fakültede Feyyaz diye bir çocuk vardı! Kurnaz Feyyaz, derdik. Lakabı öyleydi. Galiba o da buralıydı,” dedi.

Böylece, otuz yıla yakın süredir yüzünü bile görmediği bu eski okul arkadaşının izini sürmeye başladı. Sonunda da, ne yapıp edip Feyyaz’a ulaştı. Birlikte, Feyyaz Bey’in beyaz eşya dükkânını bulduk.

Anlaşılan, Feyyaz gerçekten de lakabının hakkını vermişti. Babam gibi dirseklerini çürüterek kıt kanaat geçinebileceği bir memuriyet işine razı olmayıp ticarete atılmış, görünüşe bakılırsa da köşeyi dönmüştü. Çember sakalını sıvazlaya sıvazlaya, geçmiş otuz yılın bir özetini geçtikten sonra, neden burada olduğumuzu sormayı akıl etti.

Kısaca durumu anlattık. Kafasından bize yardımcı olabilecek eş dost listesini geçirirken, bir yandan da gözucuyla beni süzüyor, büyük olasılıkla da içinden, Kazandığı bölüm de bir halta yarasa bari, dört sene okuyup artist mi olacak yani bu oğlan! diye geçiriyordu. Şöyle tıp, mühendislik, hukuk, hatta en kötü ihtimalle öğretmenlik okuyacak olsam, Feyyaz Bey’in aklının daha hızlı çalışacağından emindim. Ama düşünüp taşındıktan, birkaç telefon görüşmesi yaptıktan sonra nihayet bize bir yer buldu.

Babamla birlikte sekizinci bardak bayat çayımızı içtikten sonra, kaynayan midelerimizle Feyyaz Bey’in yanından ayrılıp bir taksiye bindik. Şehre yabancı olduğumuzu anlayan şoför, gelenekselleşen taksicilik kuralları gereği bizi epey bir dolaştırdı ve bu arada, hayat hikâyesinin kısa bir özetini geçti. Yana yatırdığı saçları ve sağ yanağındaki beniyle yakışıklı, bıçkın bir tipti. Arada bir dikiz aynasından, anlattıklarını dinliyor muyuz diye bize bakıp çarpık gülüşüyle sırıtıyordu.

“Askerliğimi Güneydoğu’da yaptım,” dedi. “Öyle çok ölüm gördüm ki, gece gözümü kapadığım an o cesetlerin hepsi sıraya dizilip önümde geçit töreni yapıyorlar sanki. Uyku falan uyuduğum yok. Gözlerimi sabaha kadar kapayamıyorum. Ne zaman kapasam, aynı şeyler. Baktım olacak gibi değil, bari geceleri çalışayım dedim.”

Baktı ki konuyla ilgileniyoruz, anlattıkça daha da coştu. Aslında meslek lisesini bitirmiş ama bu işi yapmasının tek nedeni, geceleri uyuyamamasıymış. Şu anda gündüzcülerden biri hastalandığı için gündüz vardiyasına çıkmak zorunda kalmış, yoksa onu bu saatte kimseler ortada göremezmiş.

“Artık saatlerce çalışıyorum,” dedi. “Akşam altı dan sabah altıya, hatta bazen sekize kadar. Haftada altı gün. Uzun bir koşuşturma ama beni iyi oyalıyor. Haftada bin, bin beş yüz alıyorum. Taksimetreyi kapatırsam daha da fazla...”

Daha anlatacaktı ki, babam gece uykusuzluğunun bu kadar paraya çevrilebileceğini duyunca beni de meselenin içine karıştırdı.

“Bizim oğlan da geceleri uyumaz ama onunki başka hastalık. Film manyağıdır,” diye lafı sokuşturdu.

“Hiç şikâyet etme baba,” dedi şoför, aynadan sırıtarak. “İyi ki evinde oturup film izliyor senin oğlan. Bir de dışarı çıktığını düşün. Gece olunca bütün pislikler dışarıdadır. Fahişeler, hırsızlar, uğursuzlar, hapçılar, keşler. Hasta ruhlu satılmışlar.” Sonra dişlerinin arasından devam etti. “Bir gün iyi bir yağmur yağacak ve bütün bu pislikleri temizleyecek.”

Aradığımız adrese varmıştık. Hikâyesini bitirmek zorunda kalan şoför, bize durağın kartını uzattı.

“Adım Hidayet,” dedi babama. “Durakta kime sorsan bilir. Ama Hidayet diye tanımazlar. Travis diyeceksin. Yirmi dört saat emrinizdeyim abi,” diyerek veda etti.

Az önceki konuşmalar, adamın takma adı, tipi bana bir şeyler çağrıştırır gibi oldu. Bir yerden tanıyor gibiydim ben bu Travis Hidayet’i ama nereden?

Bunu düşünecek zaman yoktu. Babamla yur dun güvenlik görevlisine kimliklerimizi bırakıp içeri girdik. Burası dört katlı, özel bir öğrenci yurduydu. Yurt müdürüne Feyyaz’ın selamını ilettik. Adam asık suratlı, nursuz biriydi. Karşısındaki sandalyede oturmuş, dik bakışları altında, emniyette sorguya çekiliyormuş gibi ter dökmeye başlamıştım. Yüz ifadesinden, hakkımda ne düşündüğünü anlamak mümkün değildi.

Uzun uzun dinden, imandan, ibadetten bahsedip, buraya uyum sağlayıp sağlayamayacağımı sordu. Babam ucuz bir yer bulmanın umuduyla, sorulara benden önce atlayıp cevap veriyor, ne kadar inançlı bir aile olduğumuzun altını çizmeye çalışıyordu. Bir ara durumu öyle abarttı ki, az sonra ikisi birden, iki seccadeyi yan yana serip namaza duracaklar diye düşünmeye başladım. Ya da daha kötüsü, yurt müdürü namaz kılmayı bilip bilmediğimi görmek için beni test etmeye kalkabilirdi. Neyse ki bunların hiçbiri olmadı ve uzun pazarlıklar sonucu, dört kişilik bir odada bana bir yer lütfedildi.

Babam, beni odama yerleştirdikten sonra yurdun kafeteryasında karşılıklı çay içerken, bana ne yapmam, burada nasıl yaşamam gerektiğine dair uzun bir söylev çekip, o akşam otobüsle geri döndü.

Yurtta kalanlar bilir, en zoru ilk gecedir. İnsan kendini sahibi tarafından evden alınıp dışarıya sokağa bırakılmış kedi gibi hisseder. Ben de, oda arkadaş larımla tanıştıktan sonra, öyle süt dökmüş kedi misali süklüm püklüm yatağıma oturdum ve dört kişi için fazla küçük bu odada, gelecek dört seneyi nasıl geçireceğimi düşünmeye başladım. Odayı paylaştığım çocukların, yurtta ikinci yıllarıydı ve hem birbirlerini hem de ortamı kanıksamış oldukları belliydi.

O gece erkenden yattım. Duygularım karmakarışıktı. İçimde bir şey değişmiş gibiydi. Bu yolculuğa çıkarken en büyük hayalim, evden uzaklaşıp özgürlüğümü ilan etmek, kendi ayaklarımın üstünde durabilmekti. Ama işte daha ilk geceden yatağımı, odamı, evimi, hatta o saatlerde eve yeni dönmüş babamı mutfak masasında sorguya çekerek neler olup bittiğini öğrenmeye çalışan annemi ve ona her zamanki gibi istediğinden daha kısa cevaplar veren babamı özledim. Buraya gelerek hata ettiğimi bile düşündüm. Utanmasam ağlayacaktım. Sonunda uyumuşum.

Birinin dürtmesiyle sıçrayarak uyandım. Bir an için nerede olduğumu algılayamadım. Baktım, dışarıda hava daha yeni ağarmaya başlamış. Odanın ışıkları yanmış, odadakilerin hepsi ayaklanmış.

“Ne var, ne oluyor?” diye sordum, ranzamın üst katında yatan çocuğa.

“Sabah namazı,” dedi. Sonra da kaşlarını kaldırarak sordu: “Kılmıyor musun yoksa?”

Bunu öyle bir şekilde sordu ki, sesimi çıkarmadan yataktan fırladım, iki odanın ortak kullandığı tuvalete yöneldim. Abdest kuyruğuna girdim, acemiliğimden utanarak ve çaktırmadan onların hareketlerini taklit ederek hep birlikte namaz kılarken, beni bayram namazına götürmek için senelerce uğraştıktan sonra havlu atmış olan babamı hüzünle andım.

İlerleyen günlerde, uyum sorunum daha da ciddi bir hal aldı. Bir kere, oda arkadaşlarımdan biri oldukça iştahlıydı ve korkunç bir gaz sorunu vardı. Çocuk yemek yedikçe, karnı bir hava yastığı gibi şişiyor, sonra o yastığın içinde ne varsa odaya boşaltıyordu. Ranzamın üst katında yatan çocuk da ayrı hikâye. Çoraplarını o kadar az değiştiriyordu ki, zamanla ayak derisiyle çorabın kaynaştığını ve istese de çıkaramayacağını düşünmeye başlamıştım. Kısacası, odamız koku açısından bayağı bir zenginliğe sahipti.

Üçüncü oda arkadaşımsa, şakaya pek düşkün, muzip çocuğun tekiydi. En yaratıcı şakayı bulma konusunda rekorlar kitabına geçmeye kararlı gibi, etrafındaki herkese akla hayale gelmedik şakalar yapıyordu. Tabii bundan ben de pek çok kez nasibimi aldım. İlk geldiğim gün, elinde bir kâğıtla odaya girdi.

“Evren, bu gece üç beş nöbeti senin,” dedi, kâğıdı burnuma dayarken.

Baktım, gerçekten de bilgisayardan çıkma bir nöbet çizelgesi.

“Ne nöbeti bu?” diye sordum.

“Aşağıya inip müdür beyin odasından üniformanı alacaksın. Nöbetin olduğu saatlerde katları dolaşıp, kim ne halt ediyor not edeceksin,” dedi.

Söylediği hiç aklıma yatmadığı halde, burada yaşanan pek çok şeyin öyle pek de mantık sınırlarında olmadığını düşündüğüm için inandım. Aptal gibi, müdürün odasına inip, üniformamı teslim almaya geldiğimi söyledim. Adam tuhaf tuhaf yüzüme baktı. Durumu anlatınca, nasıl bir oyuna geldiğimi anlayıp üstüne de bir ton fırça yedim.

Toplu namaz seferlerine birkaç kez katıldıktan sonra, gerçeği itiraf etmiş, namaz kılmadığımı oda arkadaşlarıma söylemiştim. Sosyalleşmek, kabul görmek, arkadaş edinmek tamam da, insan bunlar için olmadığı biri gibi davranmamalıydı. Bu ahlaki seviyeye ulaşmam, birkaç günümü almıştı sadece. Yani o kadar da kötü biri sayılmazdım.

Umduğum kadar ters tepki vermediler, ama artık eskisi kadar da sıcak davranmıyorlardı bana. Birdenbire “biz ayrı dünyaların insanıyız” durumuna geçmiştik. O yüzden, okuldan çıktıktan sonra yurda mümkün olduğu kadar geç dönmeye çalışıyor, sağda solda avarelik ederek hem şehrin sağını solunu öğreniyor hem de burnuma hayat hakkı tanıyordum. Böyle olunca, daha ilk vizelerde notlarım tepetaklak gitmişti.

Babam her telefon konuşmasında bunu bahane olarak kullanıyor, “Anlaşılan sen oralarda yapamayacaksın, yol yakınken geri dön,” diye ısrar edip duruyordu.

“En iyisi, ailene notlar konusunda doğruyu söylemeyip, kestirme cevaplar vereceksin,” dedi, kendisi de yatılı okuyan bir arkadaşım. Ama eğer baban benimki gibi her sınavın çetelesini tutan ve neredeyse aldığım her notu yarın bir gün aleyhime kullanmak için aklının bir kenarına yazan biriyse, kurtuluşun yok demektir.

Ancak, bunlardan daha önemli bir şey vardı. Böyle etrafta avarelik ederken, film izleyemez olmuştum. Film izleyebileceğim bir yer yoktu. Takıldığım öğrenci kafelerinde bayat çaylar eşliğinde kulaklıkla izlediğim filmler internet hızına takılıyor, bir filmin bitmesi saatler sürüyordu. Öyle olunca da garsonlar bir süre sonra, sadece birkaç çay içip masayı bu kadar uzun süre işgal etmeme sinir olmaya başladılar. Çaresizlik içinde, bu işe nasıl bir çözüm bulacağımı düşünüyordum.

Okuldan bazı arkadaşların birleşip ev tuttuklarını, kirayı bölüştüklerini biliyordum. Ama benimle birlikte eve çıkmayı isteyecek kadar yakın bir arkadaşım olmamıştı henüz. Kantinde tanışıp arada mu habbet ettiğim üç çocuk vardı, aynı evde kalıyorlardı. Benim yurdun ne menem bir yer olduğunu biliyor, kalmam için bazen evlerine davet ediyorlardı. O evde de kendimi siyasal bir propagandanın yaylım ateşi altında buldum. Arkadaşlar, memleketi kurtarmaya ant içmişlerdi. Devrim yakındı ve böyle zamanlarda bilinçli olmak zorundaydık. Evlerine daha ikinci gidişimde, bana birkaç kitap vererek kısa zamanda okumamı istediler. Beni bir tür eğitime tabi tutacaklardı. Yeni ödevim buydu.

Yani hayatım, yurtta ve onların evinde iki ayrı uç arasında salınıp duruyor, ders çalışmak ve istediğim gibi film izlemek dışında her şeyi yapıyordum. Neyse ki bu sefil hayat fazla uzun sürmedi ve aradığım fırsat ayağıma geldi.

O günlerde, ortaokuldan sonra izini kaybettiğim bir arkadaşa üniversitede rastlamamla, yurt cehenneminden kurtulmanın yolu açılmış oldu. Serdar. Meğer aynı üniversiteyi kazanmışız. Arkeoloji bölümündeymiş.

“Güç bela ikna ettim bizimkileri,” dedi. “Buralara kadar gelip mezar kazıcı mı olacaksın, deyip durdular.”

Anlaşılan, ailelerin genelgeçer olmayan mesleklere bakış açısı değişmiyordu bu ülkede. O da devlet yurdunda kalıyordu. Ve o da hayatından memnun sayılmazdı.

“Rastlantıya bak,” dedi. “Ben de ev arkadaşı arıyordum.”

Teyzesinin bu şehirde bir evi varmış. Kiracısı çıkmış, yerine Serdar geçecekmiş, yanına bir ev arkadaşı arıyormuş.

“Ne dersin, birlikte eve çıksak iyi olmaz mı?”

“İyi de, benim kiraya gücüm yetmez ki.”

Fazla bir şey istemezmiş teyzesi. Yani bana düşen kira, yurda ödediğimden çok olmazmış. Hiç düşünmeden, “Tamam o zaman,” dedim. “Bir an önce yapalım şu işi.”

Şaşırdı. “Sizinkilerle konuşmayacak mısın?”

Beni o pis yurt odasına bırakıp gittiğinden beri babama kızgındım zaten. Şimdi telefon açıp da, ben eve çıkacağım desem, yine kırk dereden su getirir, hatta otobüse atlayıp gelir, yeni bir yurt aramaya kalkardı. Annem desen, zaten baştan beri evden uzaklaşmam, onun için yeterince kötü bir fikirdi. “Hadi evi tuttun, içini neyle döşeyeceksin, bunun elektriği, suyu, ısınması var, ne yiyip içeceksin?” diye birbiri ardına soru yağmuruna başlar; insanı daha harekete geçmeden yaptığına yapacağına pişman ederdi. Mutfak masasında, günün yarısında üstünden çıkarmadığı pazen sabahlığıyla oturmuş, babamla benim çıkardığım sorunlar hakkında derin bir konuşmaya daldıklarını görür gibi oldum. Onlara göre, hayattaki var olma amacım buydu; sorun çıkarmak. Başka bir yerde olsam da derdim tasam hiç bitmiyordu.

Hem artık kendi kararlarımı kendim almanın zamanı gelmişti. Hep öyle söylemiyorlar mıydı? İyi ya da kötü, yaptıklarımın sonuçlarına katlanacaktım bundan böyle.

“Hayır,” dedim Serdar’a. “Şimdilik bir şey söylemeyeceğim. Bizimkilere sonradan alıştıra alıştıra açıklarım durumu.”

Birdenbire, kendimi bağımsız davranma ve birey olma konulu, haddinden fazla iddialı bir söylevin içinde buldum. Öyle tutkuyla konuşmuş olmalıyım ki, sözlerim bittiğinde Serdar yüzüme, “Tamam, sonunda aradığım ev arkadaşını, hatta en iyi dostumu buldum, paketleyin, hepsini alıyorum,” ifadesiyle bakıyordu.

Böylece, iki hafta içinde eve yerleştik. Dört katlı bir apartmanın en üst katında, üç oda bir salon, şirin bir evdi. Arka tarafa bakan odayı ben almıştım. Hem daha sessizdi hem de eğimden dolayı aşağıda kalan damların üzerinden uzaktaki yeşillik alana bakıyordu. Okula uzaktı, sabahları balık istifi minibüslerde boğulma tehlikesi geçirerek derse yetişiyorduk gerçi ama halimizden memnunduk.

Serdar tam da eskiden hatırladığım gibi, sessiz ve uyumlu biriydi. Okul ve ev arasındaki vaktini bilardo salonunda geçiren bir bilardo hastası. Önceleri beni de peşi sıra salona sürükleyip birlikte oynama ya zorladıysa da, umutsuz vaka olduğumu görünce bu hevesinden kısa sürede vazgeçti.

Evin neredeyse bütün eşyasını, akrabalarından ve ikinci el eşya satan yerlerden kendisi tamamladığı halde, benim elimde avucumda ne varsa televizyon ve video oynatıcıya yatırmama ses etmedi. “Okuduğum bölüm için şart,” demiştim. “Bol bol film izlemem ve sinema bilgimi ilerletmem gerekiyor.” İyi ki, ben de bilardoya düşkünüm, hazır evin boş bir odası var, elden düşme bir bilardo masası alıp koyalım diye tutturmadı.

Mutluyduk. İnsan iki kişinin mutlu olup olmadığına tek başına karar verebilir mi, bilmiyorum ama sanırım, Serdar’ın da halinden pek bir şikâyeti yoktu ve iyi anlaşıyorduk.

Bu mutlu hayatımız, birkaç ay sonra, Serdar’ın bilardo salonunda çıkan bir kavgada istekalardan birini rakibinin kafasında kırması, sonra da ayağını oradan iyice çekip evdeki bilgisayarın karşısına yerleşmesiyle değişti. O güne kadar telefonda mesaj atmaya bile üşenen ev arkadaşım, bir sosyal medya bağımlısı oldu çıktı. Facebook, Twitter, Instagram, hangi ortam varsa bizimki orada. Bilardoyu bile sanal âlemde oynamaya başladı.

Takipçileri günden güne artıyor, bizim o içedönük, utangaç Serdar sosyalliğin dibine vuruyordu. Okulda konuşmaya cesaret edemediği, karşı karşıya gelip iki çift laf etmekten çekindiği ne kadar kız varsa, ekranda yakın arkadaşı olmuştu.

Sonra ortaya Yonca çıktı. Okul kantininin prensesi, güzeller güzeli Yonca. Takma adı Marilyn Monroe olan, saçları sarı, yanağı benli, çenesi gamzeli dilber. Serdar zaten daha okulun ilk günlerinde Yonca sevdasına tutulmuş, ama durumun umutsuzluğundan emin olduğu için aklından çıkarmıştı. Yonca’yı görüp de etkilenmemek ne mümkün? Okuldaki çocukların yarıdan fazlasının aynı dertten muzdarip olduğuna emindim. Ben de aynı hisler içerisindeydim ama Serdar önce davranmış, bana aşkını anlatmıştı bir kere. Artık duygularımdan söz etmek ya da herhangi bir girişimde bulunmak olmazdı, arkadaşlık kurallarına uymazdı. Bundan sonra bana yakışan, kendi içimdeki ateşi söndürüp her akşam kafayı çekip ağlayan Serdar’ı dinlemekti. Öyle de yaptım.

Ben kendi derdimi unutup Serdar’ın haline üzülürken, bir mucize gerçekleşti. Daha doğrusu, Serdar’ın başına hangi ara bir güvercin pislediyse, o güvercinin pisliği işe yaradı. Normal şartlar altında, Yonca gibi bir kız, Serdar’ın bu dünyada mevcut olduğunun bile farkına varmayacağı halde, kız tuttu bizimkine âşık oldu. Okulda bir kez olsun yan yana gelmemiş, kantinde aynı masaya oturmamış bu ikili, sosyal med yada arkadaş oldular. Serdar’ın paylaştığı şeyleri çok komik buluyormuş. İnce bir espri anlayışı, kıvrak bir zekâsı varmış. Dünyayı algılayışına tav olmuş. Bütün bunları bir Facebook sayfasından çıkarmak, büyük hüner doğrusu. Kızın gözlem gücüne hayran kaldım.

Yonca hayatımıza girince, nihayet Serdar bilgisayarın başından kalktı ve dünyaya açılmaya başladı. Bazen üçümüz birlikte takılıyorduk. Bu benim için, iyiden iyiye bir işkence halini alıyordu. Çiçeği burnunda âşıklar karşımda öpüşüp koklaştıkça, o an Serdar’ın yerinde olabileceğimi düşünüyor, hayatta neden her şeyde böyle geciktiğime hayıflanıyordum.

Dörtlü olalım diye, Yonca’nın ne kadar kız arkadaşı varsa beni sırayla, hepsiyle tanıştırdılar. Ancak kızların hiçbiri, beni yeterince çekici bulup ikinci bir buluşmayı kabul etmedi. Hoş, etselerdi de üçüncüye benim tahammül edip edemeyeceğim şüpheliydi ya, neyse. Üst üste iki filmden bahsetsen sıkılıp masanın üstündeki kül tablasıyla oynayanlar, sinema tarihinin en önemli başyapıtlarından birini bile izlememiş olanlar, hatta Tarantino’yu İtalyan bir şarkıcı sananlarla karşılaştım. Tabii, bir daha ne onlar ne de ben bir araya gelmek istedik.

Sonunda, Yonca benim umutsuz vaka olduğuma karar verdi. Söylediğine göre, ben bu içedönük ve asosyal halimle hiçbir kız için uygun bir sevgili adayı değildim. O bunları söylerken, içimden, Bak Serdar da benden beterdi ama nasıl olduysa senin gönlünü fethetti, demek geldi ama ağzımı açmadım. Bana bir sevgili bulmaktan ve dörtlü takılmaktan vazgeçti. Belki de bu, o kadar iyi fikir değildi. Bu dünyada yalnız olması gereken insanlar vardı ve onlardan biri de bendim.

Yonca, hakkımda böyle bir karara vardıktan sonra beni kendi halime bıraktılar. Artık Serdar, Yonca’ın evinde daha sık kalıyor, yeni bulduğu bir bilardo salonunda Yonca’ya bilardo öğretiyordu. Bu kızın doğuştan gelen bir yeteneği vardı ve üzerine gidilirse bir bilardo ustası olması işten bile değildi. İşte kendisi bu görevi üstlenmişti: Yonca’nın sadece sevgilisi değil, aynı zamanda koçu olmak.

Ben de onlarla daha az vakit geçirdikçe, içimdeki ateş yavaş yavaş külleniyor, “arkadaşımın aşkısın” isimli nostaljik hastalıktan kurtulmaya başlıyordum. Okul ve derslerle biraz daha ilgilenmeye, daha çok film izlemeye gayret ediyordum. Hatta okulda bir sinema kulübü olduğunu keşfettim ve nihayet, izlediğim filmler üzerine tartışabilecek bir avuç insan buldum. Haftada bir, kulüp odasında toplanıp ya daha önceden izlediğimiz ya da vakit bolsa o sırada DVD’den izlediğimiz bir film üzerine saatlerce konuşuyorduk. Yedi sekiz kişilik sabit bir ekip dışında, arada bir takılıp ortadan kaybolanlar da vardı. Gel gör ki, ne müdavimler ne de bu, arada görünenler arasında bana Yonca’yı unutturup aklımı başımdan alacak tek bir kız yoktu. Makûs talihim, nereye gitsem peşimi bırakmıyordu anlaşılan.

3

O hengâmede, koca bir dönem daha bitti ve yaz tatili gelip çattı. Okuldaki ilk yılımın sonuçları pek de parlak değildi. Derslerin neredeyse yarısından kalmıştım. Bunu annemlere söylemeyi aklımdan bile geçirmiyordum. Hatta, mümkün olsa da bir bahane bulup onların yanına hiç dönmesem, bütün yazı burada geçirsem diyordum. Şubat tatilinde, bütünleme sınavlarına çalışacağım diyerek eve gitmemiştim. Ama artık böyle bir şey mümkün değildi elbette. Daha okulun kapandığı hafta her gün telefonla arayıp, “Hadi gel artık, orada neyi bekliyorsun?” demeye başlamışlardı.

Çaresiz, Yonca ve Serdar’la vedalaşıp yaz tatili için annemle babamın yanına döndüm.

Eve gidişimden bir hafta sonra, çocukluğumdan beri her yaz yaptığımız şeyi yapıp, annemle birlikte anneannemin Ayvalık’taki yazlığına doğru yola çıktık. Ne yaptıysam, ne bahane uydurduysam, bir tür huzurevi olan o yere gitmekten kurtulamadım. Anneannemin yaşadığı yazlık site, en genci altmış yaşında olan bir yaşlılar cemiyetinin bütün gün kendi aralarında, romatizma ağrıları, hayırsız evlatlar ve torunlarla saygısız gençlerden konuşarak pişti oynadığı bir huzurevi gibiydi ve ben, kendimi bildim bileli her yaz tatilimi orada geçiriyordum.

Tatil dediysem, öğlene kadar yataktan çıkmamak, sonrasında biraz yüzmek, ilk günlerde ıstakoz gibi kızararak güneş yanığı acısı çekmek ve sitenin kafeteryasını kolaçan edip bu yaz yeni ve güzel bir kız var mı diye kontrol etmek, kafa dengi biri varsa tavla oynamak ve akşam yemeğinden sonra odaya kapanarak film izlemekti.

Bir de anneannemin, bir Nazi kampını andıran kuralları vardı tabii. Kahvaltı ve akşam yemeği hep aynı saatte yenecek, tuvalet asla sifon çekilmeden bırakılmayacak, evin içine ayakkabıyla girilmeyecek, sabah erken kalkılıp gazete ve ekmek almaya gidilecek ve daha niceleri.

Bunlarla kalsa iyi. O yaz, başımıza bir de yemek yapma merakı çıkmıştı. İnsanların canı sıkıldıkça, nedense yemek yaparak eğlendiğini keşfetmiştim. Annemle anneannem de sıkıntıdan, televizyondaki bütün yemek programlarını takip edip oradaki tarifleri hemen uygulamaya kalkıyordu. Alışveriş listesini elime tutuşturuyor, çiğ kremaydı, biberiyeydi, jelatindi derken, hayatımda duymadığım, abuk sabuk, bin bir çeşit malzemenin peşinde koşturuyorlardı beni. Neyse ki ev dekorasyon programlarına merak sarmadılar diye şükrederek alışverişlerini yapıyordum. Yiyecek peşinde koşmak, inşaat kumu, çimento, sifon alışverişi yapmaktan daha kolaydı.

Aldığım malzemelerle öyle şeyler yapıp sofraya diziyorlardı ki, annem her seferinde, masadakilere bakıp ilkokul çağlarında kutladığı Yerli Malı Haftası’nı hatırlıyor ve gözleri doluyordu. Tabii, o yemeklerin büyük çoğunluğunu tüketmek de bana düşüyordu. “Ye oğlum, ziyan olmasın.” Sonuç, geldiğimizden beri en az beş kilo almıştım.

Bardağı taşıran son damla, yan komşu Melahat Teyze’nin uzaklardan gelen ve ortalığı toza dumana bulayan dıdının dıdısı akrabası Çiğdem oldu. Namıdiğer Çidoş. Daha ilk geldiği günden, Melahat Teyze alıp getirdi bize, “Bak, yaşıt sayılırsınız, sen de pek yalnızsın, arkadaş olursunuz,” diye başıma sardı.

Kız, Almodóvar filmlerinin hemen hepsinde görünen Rossy De Palma’nın ta kendisi. Biraz tarif et mek gerekirse, yüzünün yarısı boyunca sağa doğru kayarak uzanan bir burun, birbirine fazla yakın gözler, ağzına büyük gelen dişler ve çarpık bir ağız. Yani bir insanın yüzünde hiç mi güzel bir yer olmaz? Bu kızın yok işte. Yonca’nın bana yamamaya çalıştığı kızlar, bunun yanında birer peri kızı sayılırdı.

İşin kötüsü, kız da hayatı boyunca beni bekliyormuş sanki! Karasinek gibi yapıştıkça yapıştı. Günde elli kere bahane yaratıp bize damlıyor, annemin, anneannemin bir dediğini iki etmiyor. El öpmeler, “Durun size bir kahve yapayım!”lar, “Teyzecim, bana Selanik örgü öğretir misiniz?” diye yaz sıcağında iki şişle bir yumak yün alıp gelmeler. O böyle damladıkça da annemle anneannem bana bakıp gülüşüyorlar. Hatta annem arada bir, bütün cömertliğiyle cebime para sokuşturup, “Hadi, Çidoş’u sahildeki pastaneye götür, hadi birlikte dondurma yemeye gidin,” türünden önerilerle kızın sıkıntısını gidermeye çalışıyordu. Kız da bunu bekliyormuş gibi, tekliflerin hiçbirini ikiletmiyor, giyinip süslenip peşime düşüyordu. Başımdan savmak için, sohbet ederken araya, okulda bir sevgilim olduğu, beni beklediği gibi senaryolar sıkıştırıyor ama yine de bir türlü umudunu kıramıyordum. Kız, bildiğin keçiydi.

Buna daha fazla dayanamazdım. Dönmek için mutlaka bir bahane bulmak zorundaydım. Serdar da yoktu, bütün ev bana kalmışken, böyle bir şansı bu rada pineklemek, semirmek ve Çidoş’tan kaçacak delik aramak uğruna heba edemezdim. Ancak bunu bizimkilere söylesem, “Yaz günü okul kapalıyken ne işin var orada!” deyip karşı çıkacaklardı. Çok geçerli bir mazeret bulmak zorundaydım.

Önce aklıma, böcek toplamak geldi. Bahçede ne kadar böcek bulduysam bir kavanoza koyuyor ve evde gizlice salıvererek, rastladığım her yerde çığlık atıyordum. Sözde insectofobi vardı bende. Yani böceklerden korkuyordum ve yazlıkta daha fazla kalmam imkânsızdı. Annem, geç yaşta aniden ortaya çıkıveren bu fobiyi pek anlamıyor, bir haltlar karıştırdığımı seziyordu. Sonunda anneannem, sitenin güvenlik görevlisine bütün evi ilaçlatınca, planım güme gitti.

Sonra aklıma, izlediğim bir filmde, babası ertesi gün seyahate gitmesin diye tebeşir tozu içerek ateşlenen çocuk geldi. Birkaç gün bütün kırtasiyeleri gezip tebeşir aradım ama sonra, bunu yıllar önce, ortaokuldayken sınavlardan kaytarmak için yaptığımı ve annem de aynı filmi izlediği için enselendiğimi hatırladım. İkinci kez aynı şeyi denemek olmazdı.

İyi olacak hastanın doktor ayağına gelirmiş. Ben artık bütün umutlarımı yitirmiş bir halde kaderime razı olmuşken bir sabah Serdar aradı.

“Alt komşu telefon etti, bizim evden aşağıya su sızıyormuş,” dedi. “Acil gidip evi açman lazım. Adamlar sızıntının nerden geldiğini bulup onaracakmış.”

Sevinmiştim. Ama bunu neden kendisinin yapmayıp da benden istediğini anlamadım.

“Sen de gelecek misin?”

Telefonda iç geçirdi; “Aptal mısın oğlum,” dedi. “Gidebilsem, sana söylemeden ben kendim giderdim zaten.”

Meğer bunlar Yonca’yla birlikte, internette tanıştıkları, kendileri gibi bilardo hastası Bask bir çiftin davetine uyup Bilbao’ya gitmişler. Bir haftadır oradalarmış.

“Her gün deli gibi oynuyoruz. Turnuva gibi bir şey,” dedi.

Pek çok kişiyle tanışmışlar. Keyifleri iyiymiş. Oradan da hep birlikte San Sebastian’a gidip denize gireceklermiş.

Ulan, dedim içimden, millet maceranın dibini yaşarken biz burda anneannemizin bin yıllık yazlığında küfleniyoruz.

Baktım annem kulak kabartmış konuştuklarımı dinliyor, kendimi ağırdan sattım.

“Ben de yazlıktayım ama. Nasıl olacak bilmem ki? Para da lazım şimdi...” gibi bir şeyler geveledim.

Asıl korkum, anneme durumu nasıl açıklayacağımdı. Beni hâlâ yurtta kalıyor biliyorlardı. Eve çıktığımı söylememiştim, malum. Yurttan ayrıldığımdan beri, müdür acaba ne zaman babamı arayıp durumdan haberdar edecek diye elim yüreğimde beklemiş, sonunda benden kurtuldukları için şükrederek, aileme ihbar etmekten vazgeçtikleri sonucuna varmıştım.

“Evde biraz para var,” dedi Serdar. “Benim yatağın bazasını kaldır, bulursun. Onu harca, böyle zamanlar için saklamıştım.”

Vay kirli çıkı vaaay! Demek, bizimkinde para gani.

Telefonu kapadım. Evdeki üç kadın da –anneannem, annem ve tabii Çidoş– soran gözlerle yüzüme bakıyor.

“Gitmem gerekiyor,” dedim. “Acil bir durum çıkmış da...”

Nedense, aralarında buna en çok bozulup içerleyen Çidoş oldu. Hep birlikte balkondaki demir ayaklı, üstü camlı masanın çevresinde oturmuştuk. Annem, Melahat Teyze’yle Çidoş’u da çağırmış, o sabah yaptığı Fransız usulü sable kurabiyelerden ikram ediyordu. Çidoş üstündeki parlak kırmızı elbisesiyle, mevsimini kaçırmış bir gül gibi açıvermişti balkonda.

Ben, “Gitmem gerek,” deyince yüzü asıldı. Boş çay bardaklarını bir hışımla tepsiye koyup mutfağa çay doldurmaya gitti.

Olabilecek en üzgün ifademi takınıp anneme, “Seninle konuşmam gerek,” diye fısıldadım.

“Misafirler gidince,” deyip gözucuyla Melahat Teyze’yi işaret etti.

Neden sonra Çidoş, elinde çay dolu tepsiyle masaya döndü. Gözleri hafif kızarmış gibiydi. Yerine oturdu, içini çekti.

Anneannem, “Neyin var kızım?” dedi. “Belki de bu sıcakta çay dokundu. Soğuk bir şey getireyim mi sana?”

Çidoş’un gözler yavaş yavaş küçülüyor. Gerçekten de kızda bir hal var.

“Mutfakta bir bardak vişne suyu içtim de...”

Daha cümlesini tamamlayamadan, masanın üstüne yığılıp kaldı. Önce bayıldı zannettik. Annem kolonya getirmeye mutfağa seğirtti.

“Eyvah!” dedi elinde boş bir bardakla geri döndüğünde. “Anne, sen yine mi uyku haplarını vişne suyuna karıştırdın?”

Bu, anneannemin her zaman yaptığı bir şeydi. Hap yutamaz, alacağı hapları bir bardak meyve suyunun içinde bekletir, eridikten sonra içerdi. Arada bardağa kaç tane hap attığını şaşırdığı da olmuyor değildi. Görünüşe bakılırsa, Çidoş o gece derin bir uyku çekecekti.

Hep birlikte, kollarından bacaklarından tutup şezlonglardan birine boylu boyunca yatırdık kızcağızı. Üstüne bir pike örttük.

Melahat Teyze de duruma sevinmiş gibi görünüyordu. “Aman uyusun,” dedi izin isteyip kalkarken. “Zaten geceleri doğru dürüst uyuduğu yok yavruca ğın. Bari bu bahaneyle biraz kendine gelir. Ne zoru var bilmem, sabaha kadar içli şarkılar dinleyip tavana bakıyor yattığı yerde.”

Bunu söylerken, gözucuyla bana bakmayı ihmal etmedi tabii.

Annemle konuşabilmek için, Melahat Teyze ne zaman gidecek diye beklerken, bütün bu olanlar bana bir yerlerden tanıdık geliyordu. Kafası iyice geriye düşmüş ve hafif hafif horlamakta olan Çidoş’a baktım ve o anda hatırladım: Sinir Krizinin Eşiğindeki Kadınlar.

Bu filmde de aşağı yukarı benzer bir sahne vardı. Hem de Rossy De Palma’nın oynadığı. Sevgilisi tarafından terk edilen dublaj sanatçısı Pepa Marcos’un evine, rastlantı bu ya, eski sevgilisinin oğlu ve onun nişanlısı, emlakçı tarafından ev bakmaya gönderilirler. İşte bu Çidoş’a tıpatıp benzeyen Rossy De Palma da o filmde, nişanlı kız Marisa rolünü oynuyordu. Uyku ilaçları alarak yaşayabilen depresyondaki Pepa’nın, intihar etmek amacıyla bir kutu uyku ilacını içine karıştırdığı ve sonra da vazgeçip buzdolabına koyduğu soğuk çorbayı içmek, susuzluğunu gidermeye çalışan Marisa’ya kısmet oluyordu. Tıpkı bizim Çidoş’un yaptığı gibi.

Ben bunu düşünerek Çidoş’a baktıkça, o yattığı yerde huzursuzlanıp kıpırdanmaya başladı. Üstündeki pikeyi bir tekmede yere attı; sağına soluna döne rek inlemeyle horlama arası garip sesler çıkarıyordu.

Melahat Teyze üstüne eğilmiş, dilini şaklatarak cık cık yapıyor; “Rengi kıpkırmızı oldu yavrucağın, baksana yüzü gözü de şişti. Zehirlenmiş olmasın? Bir hastaneye mi götürseydik?” diye söylenip duruyordu.

Anneannem suçlu suçlu, “Merak etme, sadece uyudu,” dedi.

“Böyle aniden mi?”

“Tuhaf şeyler hep aniden olur zaten,” diye konuşmaya katıldım.

Orada daha fazla kalıp filmi düşünmeye devam etseydim, olaylar belki de o gece başlayacaktı. Ben ona bakıp filmdeki sahneleri hatırlamayı sürdürseydim, Çidoş yattığı yerde bir domates gibi olgunlaşmaya devam edecek ve ondan sonra gerçekleşecek korkunç şey, gerçekten de geride kalan üç kadını “sinir krizindeki kadınlar” yapacaktı. Neyse ki, o anda bununla ilgilenecek halim yoktu. Bir an önce annemle konuşmak zorundaydım. Çidoş’u orada bırakıp içeri girdim ve böylece, bilmeden kızın hayatını kurtarmış oldum.

Annem, yine ne yumurtlayacağım diye merakla yüzüme bakıyordu. Ne zaman böyle ciddi bir konuşma talebinde bulunsam, arkasından hayırlı bir şey geldiği hiç görülmemişti. Kim bilir bu sefer ne sanmıştı. Belki de, Çidoş’a âşık oldum, ben evleniyorum gibi bir şey dememi bekliyordu. Kim bilir, buna sevinirdi bile. Ne de olsa kız, her oğlan annesi için ideal bir gelin adayı sayılırdı; hamarat, güler yüzlü, hoşsohbet, elinden her iş gelen biri. Aman canım, biraz çirkinse de ne olmuştu yani, zaten eninde sonunda her kadın bir gün yaşlanıp çirkinleşmiyor muydu? Bak, babam onu aldığında yüzüne bakmaya kıyılmazken, şimdi turşusu çıkmıştı. Bunu da babamla ben yapmıştık tabii.

Durumumu olabildiğince trajik hale getirerek, anlatmaya koyuldum. Yurtta maruz kaldığım işkenceleri, kafe köşelerinde sefil olduğumu, arkadaşların öğrenci evindeki siyasi propagandayı, sonra yoluma Serdar’ın çıktığını ve onun bir akrabasının evine taşınmamızı. Biraz daha zorlasam, yavru köpek sesi çıkarıp ağlamaya başlayacaktım.

Kadıncağızın ânında tansiyonu yükseldi, yanakları al al oldu.

“Baban duymasın, adama inme iner vallahi!” dedi.

Bir yandan da, her heyecanlandığında yaptığı gibi iki elini yanaklarının hizasında yelpazeliyor, güya bayılacak da hava almaya çalışıyormuşçasına derin derin nefes alıp veriyordu. Kendisi bu durumdayken, babama inme ineceğini düşünüyordu kadıncağız. Eh tabii, ona da hak vermek lazım, hayırsız oğlu yüzünden felç geçirip ömür boyu yatağa mahkûm kalacak kocaya bakmak bir kadın için pek iyi bir gelecek sayılmazdı.

“Duymasın o zaman,” dedim. “Sen ben söylemezsek nereden bilecek?”

“Böyle şey saklanır mı oğlum? Elbet bir yerden çıkar bunun kokusu. İkimizin de canına okur!”

Ah annem ah, babamın gölgesinde güdük bir ağaç gibi devam ettiğin bu hayattan ne zaman bıkacaksın sen? Baban ne der! Aman baban duymasın! Babana inme iner! Baban olsaydı şöyle yapardı!

Benim güzel anacığım, sen de bir insansın, senin aklın yok mu da babamın aklına teslim oluyorsun? Tabii bunları sadece aklımdan geçirdim, ona bir şey söyleyemedim. Söylesem de bu saatten sonra birdenbire hidayete erip değişeceği yoktu.

“Çıkmaz,” dedim. Sarılıp öptüm, yalvar yakar oldum. Sonunda yumuşadı.

“Hem, ben çalışarak okuyacağım. Bir dahaki dönem bir işe başlayacağım, size yük olduğum yeter,” diye vicdan sömürüsü de yaptım.

“Ben bu Serdar’ın annesiyle bir tanışayım, konuşayım,” diyecek oldu.

“Çocuk muyuz anne biz? Anaokuluna mı gidiyoruz?” dedim. “Rezil etme beni elâleme şimdi!”

Çaresiz kabullendi.

“Bak söylüyorum, baban duyarsa inkâr ederim, benim haberim yoktu derim, ona göre.”

Ertesi sabah elimde çantam, ilk otobüsle evimin yolunu tuttum. Bir önceki gece baygınlık geçiren Çidoş nasıl uyandıysa, beni yolcu etmeye gara kadar geldi. Neredeyse ağlayacaktı. Otobüs hareket ederken, elindeki pet şişedeki suyu yere dökerek, aklı sıra su gibi gidip geleceğimi düşündü.

Çok beklersin, dedim içimden. Bu yaz, buraya bir daha dönmeye hiç niyetim yoktu. Gerçi annemle anlaşmıştık. “Evdeki tamirat biter bitmez hemen dönerim,” dedim. O da ben gelinceye kadar babamı idare edip nerede olduğumu söylemeyecekti. Önemli olan, bir an önce kaçmaktı. Ondan sonra, nasıl olsa bir bahane bulacak ve geri dönmeyecektim.

4

Boğucu bir ağustos sıcağında, otobüsten inip terden yapış yapış bir halde, Serdar’la oturduğumuz eve ulaştım. Alt komşu, daha merdivenleri çıkarken yakama yapıştı. Bu ne sorumsuzlukmuş, evi kapatıp gitmişiz, tavan o kadar su çekmiş ki, yakında tepelerine çökecekmiş. Birlikte bizim eve girdik, gerçekten de klozet taşmış, banyonun zemininde ufak bir göl birikmişti. Koku da cabası. Kadın da bütün bunların sorumlusu benmişim gibi tepemde ciyaklıyor.

“Tamam,” dedim. “Ne gerekiyorsa yapacağız. Bunun için tatilimi kesip geldim.”

Alelacele bir tesisat ustası bulundu. Meğer iş büyükmüş. Banyonun yer seramikleri tamamen kırıldı, sızıntının nereden geldiği ortaya çıkana kadar, iki üç gün evin içinde bayağı bir inşaat faaliyeti devam etti. Yağmurdan kaçarken doluya tutulmuştum. Güya eve kapanıp kafa dinleyecek, bütün gün film izleyecektim. Şimdi kulaklarımın içinde yankılanan çekiç sesleriyle, bütün gün ustaların tepesinde dikilip, ne zaman biteceğini soruyordum. İçimden Serdar’a küfrediyordum.

Serdar kulaklarını sık sık çınlattığımı duydu mu nedir, yeniden aradı.

“Nasıl gidiyor?” dedi. “Halloldu mu?”

“He ya, halloldu beyefendi,” dedim. “Nasıl, deniz suyu sıcaklığı iyi mi bari oralarda?”

Sesi bir anda ağlamaklı oldu. “Yok be oğlum. İşler sarpa sardı. Yonca beni terk etti, pılısını pırtısını toplayıp gitti.”

“Daha iki hafta önce Valentino rolündeydin,” dedim. “Mutluluktan ayakların yerden kesilmişti hani...”

Bu kez cidden ağlamaya başladı. “Öyleydi. Ama ben hıyarlık yapıncaya kadar.”

Anlattığına göre, bunlar bilardo oynamaya biraz doyunca kalkıp hep birlikte San Sebastian’a gitmişler. Deniz, güneş, eğlence dibine vurmuşken, Yonca orada bir açılmış pir açılmış.

“Sana ne oğlum,” diye alay ettim. “Kız belki yüzerken açılmayı seviyordur.”

“Öyle değil salak. Bikinisinin üstünü çıkarmaya kalktı kız. Ne o, burası Avrupa’ymış, haspam üstsüz güneşlenecekmiş!”

Tamam, orada üstsüz çokmuş ama bizimki kıskanç erkek ya, dayanamamış. Geleneklerimize tersmiş.

“Sen kızla kalkıp dünyanın bir ucuna git, öpüş koklaş, bunlar geleneklerimize aykırı değil de, onun üstsüz güneşlenmesi mi aykırı?”

Devam edip, Yonca’ya ters çıkmasının insan haklarına aykırı olduğuna dair esaslı bir ders verecektim ama baktım dinleyecek halde değil. Bir kavga kıyamet, derken kız bunu orada bırakıp kaçmış. İşin kötüsü, yanlarındaki Bask bilardocu hıyarlar da bu yaptığını çok feodal bulup ona sırt çevirmişler.

“Dımdızlak ortada kaldım, iyi mi?”

“İyi ya, daha ne demeye duruyorsun oralarda? Kalk gel o zaman,” dedim.

“Ben, bu berbat halde dönmek, Yonca’yla karşılaşmak istemiyorum. Kafaya koydum. Dönem izni alıp, bir süre burada kafayı dağıtacağım,” dedi.

Belki bütün Avrupa’yı dolaşırmış. Belki yeni biriyle tanışır, Yonca’yı tarihin tozlu sayfalarına yollarmış. Evsahibimiz olan teyzesiyle de konuşmuş, o dönünceye kadar benden kira almayacakmış.

Serdar’ın durumuna üzüldüm, ama bütün bir dönem boyunca evin bana kalacağına da sevinmedim desem yalan olur. Bundan iyisi Şam’da kayısı.

Nihayet evdeki tamirat işi de bitmiş, banyonun zemini, birbiriyle ilgisiz renk renk seramiklerle yamalı bohçaya dönmüştü. İşin iyi tarafı, benden para isteyen olmadı. Apartman yöneticisi, bütün tahsilatı evsahibimizden yapmıştı. Yine de Serdar’ın yatağının altındaki gizli serveti buldum. Hatırı sayılır bir paraydı. Burada kalmaya devam edersem, en az iki üç ay geçinebilirdim. Bu arada bir iş bulup, parayı da çok rahat yerine geri koyabilirdim.

Böylece yalnız ve mutlu hayatıma başlamıştım ki, birkaç gün geçmeden annem aradı. İnsan ulaştığını haber vermez miymiş? Telefonum hep “aradığınız kişiye şu anda ulaşılamıyor” çıkıyormuş.

“Hadi artık, bir an önce dön. Babanın sağı solu belli olmaz, hafta sonu için yazlığa geleceği tutar, bütün foyamız ortaya çıkar,” dedi.

“Daha bitmedi ki tamirat işleri,” diyerek yalan söyledim.

“Oğlum, alt tarafı bir banyo, kaç gün sürebilir ki?”

Bütün yaratıcılığımı kullanarak, anneme bunun basit bir su sızıntısı olmadığını, apartmandaki bütün boruların değiştirileceğini, her yerin yıkılıp döküleceğini söyledim. Şimdi yine anneannemin yazlığına dönüp o yaşlılar yurdunda pineklemeyi, yemek tariflerinin içine gömülmeyi, hele de Çidoş’la karşılaşmayı aklımdan bile geçirmek istemiyordum.

“Sahi, Çiğdem nasıl oldu?” diye sordum.

“Ah, ne sen sor ne ben söyleyeyim!” dedi. “Seni yolculadıktan sonra, kız üç gün üç gece durmadan uyudu. Her yeri pençe pençe kızardı. Sanki etleri kopup ayrılacaktı biçarenin. Şimdi düzeldi de seni sorup duruyor.”

Fazla oyalanmayıp bir an önce dönmemi tembih ettikten sonra telefonu kapadı.

Hangi bahaneyle burada kalacağımı kara kara düşündüğüm günlerde, beklediğim fırsat ayağıma geliverdi. Bizim bölümden, aramın iyi olduğu asistanlardan biri aradı: Tamer. Ulvi Hoca bir belgesel çekiyormuş. Madem buralardaymışım, ekibe katılmak ister miymişim? Hem bir yerden fon bulmuş, az bir şey para da vereceklermiş.

Ulvi Hoca, üniversiteye dışarıdan anlaşmalı olarak gelen hocalardan biriydi. Aslında yerel bir televizyon kanalında yapımcıydı. İkinci dönemde Temel Film Teknikleri dersimize giriyordu ve devamsızlık yüzünden onun dersinden de çakmıştım. Bunu Tamer’e de söyledim.

“Bu kadar adam varken, benim gibi dersini bile geçememiş bir haytayı neden ekibine alsın?”

Tamer kızdı. “Yaz tatilindeyiz ve etrafta senin sandığın kadar adam yok,” dedi.

Zaten bu işler derste değil, bizzat uygulamada öğrenilirmiş. Bana da güveniyormuş. Hem, hocanın gözüne girersem, tekrar ettiğim zaman dersten de iyi notla geçermişim, falan da filan.

Hayatta ilk kez birinin bana güveniyor olması çok hoşuma gitmişti.

“Madem sen öyle diyorsun, benden günah gitti,” dedim. “Neyle ilgili bu belgesel?”

“Köpeklerle,” dedi. “Yarın eski tütün fabrikasının arkasındaki boş depoya gel, bütün detayları anlatacak Hoca.”

“Tamam,” deyip telefonu kapadım ama şaşırmıştım. Belgesel deyince aklıma, şöyle doğayla ilgili, börtü böcekli ya da yörükler gibi sayıları azalan insan topluluklarını konu alan şeyler gelmiştir hep. Ne bileyim yani, şehri dolaşıp, yıkılmaya yüz tutmuş ahşap evleri çekeceğiz falan dese, anlayacağım ama adam köpekler demişti yahu. Köpeğin neyini belgesel yapacaksın arkadaş? Neyse, dedim kendi kendime, elbet bir bildikleri vardır. Köpekler hakkında benden daha fazla bilgiye sahiplerdir de, akıllarına değişik bir şey gelmiştir mesela, nasılsa yarın toplantıda öğreniriz.

Ertesi gün, Tamer’in söylediği yere gittim. Adres diye verdiği yer, bomboş bir sahanın ortasında koskocaman bir depo. Sıcaktan hepsi birer haşlanmış yumurtaya dönmüş, iri çakıltaşlarının üstünden yürüyüp kapıyı açtım. Burası eskiden tütün fabrikasının ambarıymış. İçeri girdiğimde, kesif bir tütün kokusuyla Ulvi Hoca’nın etrafında toplanmış on, on iki kişi beni bekliyordu.

Hoca çoktan anlatmaya başlamıştı. Bembeyaz ve iri dişleri, kocaman bir ağzı vardı. Gözleri iki küçük çukuru andırıyordu. Konuşurken, el kol hareketleriyle anlattıklarının heyecanını arttırıyor, etrafındakiler de onu, ağızları bir karış açık dinliyorlardı. İçlerinden bazılarını tanıyordum, biri bizim sınıftan, ikisi yine bizim bölümde üst sınıflardan göz aşinalığım olan tipler. Ama birkaç kişi var ki, adamlar sanki hapisten firar edip doğrudan buraya damlamışlar. İpten kazıktan kurtulmuş, insan azmanı üç kişi. Elleri bellerinde, sözde Hoca’yı dinliyorlar ama öyle bir haldeler ki, bir yamuk yapan olsa da dayılansak derdindeler sanki.

Tamer geldiğimi fark etti. “Bu da size bahsettiğim arkadaş –Evren,” diye beni hocaya tanıştırdı.

“Geciktin ama hoş geldin Enver,” diye daha ilk dakikadan adımı yanlış söyleyerek elimi sıktı Hoca. Dersine pek devam etmediğim için beni sınıftan hatırlamıyordu haliyle.

“Tam da projeyi anlatmaya başlamıştım.”

Derken, işin aslını öğrendim. Meğer Ulvi Hoca’nın üstünde çalıştığı belgesel projesi, köpek dövüşleriyle ilgiliymiş.

“Ama köpek dövüşleri yasak değil mi?” diye aptalca bir soru sorma gafletinde bulundum da bizim hapishane kaçkınları ters ters bana bakınca, sorumun bir kısmını yutup, “Yani kanunen demek istemiştim,” diye tamamlamak zorunda kaldım.

“Evet yasak ama bizim derdimiz bu değil,” dedi Hoca. “Giderek azalsa da, köpek dövüşleri devam ediyor.” Başıyla adamları gösterdi. “Misal, bu arkadaşlar hâlâ bu işten ekmek yiyorlar. Doğru mu arkadaşlar?”

Adamların üçü birden, onaylama anlamında bazı sesler çıkardılar. Herifler köpeklerle haşır neşir olmaktan kendileri de köpekçe konuşmaya başlamış, diye geçirdim içimden.

Hoca’nın bıraktığı yerden Tamer devam etti.

“İşte biz bu dövüşleri, bunlar için hangi köpeklerin, nasıl eğitildiğini, nerelerde dövüş yaptırıldığını, bunlara kimlerin katıldığını, ortada dönen para gibi şeyleri çekeceğiz.”

Bundan sonra, Ulvi Hoca’yla Tamer sazı birbirlerine vererek, neler yapılacağını, kimin neyle uğraşacağını, nasıl çalışılacağını uzun uzun anlattılar. Biz de, onlar ne derse dinleyip, kuzu kuzu başımızı salladık. Şaşılacak derecede hazırlıklı gelmişlerdi, hele Tamer, inanılmaz bir şekilde her soruya cevap verebiliyordu. Bir an için, onun asistan değil de yasadışı köpek dövüşü işinde çalışan biri olduğunu düşündüm.

Dışarı çıktığımda, tütün kokusundan mı, olayın heyecanından mı bilmem, başım dönüyordu. İşin ucunda para olmasa, daha köpek dövüşü lafını duyar duymaz tüyerdim. Dövüşe çıkacak köpeklerin azman ve azgın köpekler olacağını tahmin etmek güç değildi. Kimseye çaktırmasam da, oldum olası köpeklerle yıldızım hiç barışmamıştı. Yani bu belgeselin, konu itibariyle bana uyduğu pek söylenemezdi. Yine de burada kalmak uğruna, birkaç ısırığa ve kuduz aşısına bile katlanabilirdim. Neyse ki, iki üç kişilik ekipler halinde çalışacaktık da köpeklere büsbütün yem olmaktan kurtulacaktık.

Birkaç gün sonra Tamer’le birlikte, o gün tanıştırıldığımız köpek dövüştürücü adamlardan biriyle bu köpeklerin özel olarak, gizli saklı yetiştirildiği yere gittik. Köpek dediysem yanlış anlaşılmasın, bunlar öyle sokakta görüp de kafasını okşadığımız türden köpeklerden değil. Kafesler içinde tutulan, birini daha uzaktan gördüğü anda ağzı köpürerek havlayan canavarlar.

Köpeğin sahibi ve eğiticisi olan adamın başına, göz yerlerine iki delik açılmış, beyaz bez bir torba geçirdik. Kanunsuz bir iş yapıyor ya, tanınmasın diye. Bunu takınca adam şahtı şahbaz oldu. O bize etrafı gezdirerek, köpekleri neyle beslediklerini, nasıl eğittiklerini falan anlatıyor, biz de peşi sıra dolaşıyorduk.

Kamera Tamer’deydi. Bende olsa, korkudan titremekten bir şey çekeceğim yok. Ben sadece adamla konuşuyorum, onun anlattıklarını tekrarlıyorum. Sözgelimi, bu köpeklerin çok iyi derecede, belki de aylar öncesinden beslenmeleri gerektiğini söylüyordu adam. Ben de, “Ne yediriyorsunuz?” diye soruyordum. Bol proteinli yiyecekler, çok kaliteli karbonhidratlar, bol miktarda vitamin ve aminoasitler yiyorlarmış. İçimden, Zıkkım yesinler, ulan bunları ben yesem boksör olup önüme çıkanı deviririm! diye geçirdiğim halde kameraya gülümseyerek, “Desenize bir sporcu gibi,” diyordum.

O akşam, biçare annem bir daha aradı.

“Baban bu hafta sonu bizi görmeye geliyor. Bir arkadaşına gitti birkaç günlüğüne diye yalan söyledim. Şimdi buraya geldiğinde ona ne diyeceğim?”

Anneme, bir belgesel işi bulduğumu, hem para kazanıp hem de mesleki bilgimi geliştirdiğimi ballandırarak anlattım.

“Film çeviriyormuş dersin,” dedim. “Vallahi de yalan değil. Yemin etsen başın ağrımaz yani.”

“Baban da aynen böyle söyledi telefonda. Bu herif bir filmler çeviriyor ya, hadi hayırlısı, dedi.”

Ah benim güzel anacığım, ne yapıp etmiş, o inatçı babamı ikna edip peşimden gelmekten vazgeçirmiş!

O hafta diğer ekipler de başka yerlerde bizimkine benzer çekimler yapıp geldiler. Ulvi Hoca en çok bizimkini beğendi.

“Aferin Enver,” diyerek sırtımı sıvazladı.

“Enver değil Ev-ren, hocam,” diye düzelttim ama artık aldırmıyordum. Değil mi ki benim yaptığım işi beğenmişti, artık nasıl isterse öyle çağırabilirdi beni. Keşke, diyordum içimden, babam da burada olsaydı da hocanın hakkımda bu söylediklerini duysaydı. Yaptığım işi beğenen biri çıkmıştı sonunda.

“Şimdi de sıra dövüşleri çekmeye geldi,” dedi. “Önümüzdeki hafta olacakmış. Tam ne zaman ve nerede, bir gün önceden bize bildirecekler.”

Meğer, yasak olduğu için, bir baskın olasılığına karşı, her seferinde dövüşün yerini değiştirip bahisçilere de son anda duyuruyormuş uyanıklar. Bu işin, böyle ajan filmlerindeki gibi gizemli bir halde yürütülmesi, olaya heyecan katsa da, neler olacağını ve nasıl dayanabileceğimi düşünmeden edemiyordum.

Sonraki birkaç gün evde oturup, Tamer’den gelecek haberi bekledim. Bu arada internetten birkaç köpek dövüşü videosu da seyrettim. Daha fazlasını içim kaldırmadı. Sadece köpeklerden tırstığım için değil, aynı zamanda beni kan tuttuğu için. En ufak bir kan görmeyeyim, içim çekilir, hatta birkaç kere bayılmışlığım bile vardır. Yani bu köpek dövüşü denilen şey, nereden baksan bana uygun bir şey değildi ama bir kere bulaşmıştık işte.

Sonunda büyük gün gelip çattı. Tamer bir sabah heyecanla aradı.

“Hazırlan, bu gece operasyon var,” dedi.

Anlaşılan, o da kendini bu ajanvari maceraya kaptırmıştı. Duyan da, birbirini yiyen köpekleri filme almaya değil, gizli bir çeteyi yakalamaya gittiğimizi sanırdı.

Akşamüstü bütün ekip yine eski tütün deposunda buluştuk. Ulvi Hoca uzun uzun, neler yapacağımızı anlattı. Gece saat onda, önceden ayarlanmış bir minibüs bizi almaya geldi. Hep birlikte araca doluştuk. O saate kadar aç karnına beklemiştik. Heyecandan kimsenin aklına bir şey yemek gelmemişti. Hoca şoförden rica etmiş, adam gelirken bir torba lahmacun yaptırıp getirmiş. Minibüsün içinde elimizde lahmacun dürümleri, ayranlar falan, pikniğe gidermişçesine güle oynaya şehirlerarası yola çıktık.

Böyle epey bir gittikten sonra, en yakın ilçeyi geçip anayoldan ayrıldık. Kuş uçmaz kervan geçmez, ıssız bir yolda ilerlemeye başladık. Ben arkadaki beşli koltukta Tamer’le oturuyordum.

Kulağına eğilip usulca fısıldadım. “Yahu Tamer, ben kan görmeye pek dayanamam.”

“Hah, tam da bunu söyleyecek zaman,” dedi. “Oğlum, ne diyorsun sen, hiç mi izlemedin? Kan gövdeyi götürecek bildiğin.”

Baktım öyle olmayacak, bu kez içimdeki hayvansever ortaya çıktı ve kızdım. “O zavallı hayvanlar birbirini parçalarken biz de elimiz kolumuz bağlı, onları filme mi çekeceğiz?”

Tamer sadece başını sallamakla yetindi. “Sen harbiden de salakmışsın,” dedi. “Yanlış adam seçmişim.”

Birdenbire, ne yapsam da bu işten kurtulamayacağımı anladım ve o güne kadarki başarıma gölge düşürmemeye karar verdim. Madem buraya kadar dayanmıştım, bundan sonrasına da katlanıp bu işi alnımın akıyla bitirmeliydim. Babam her zaman, elini attığın her şeyi yarım bırakıyorsun, demiyor muydu? İşte şimdi, belgeseli izlerken jenerikte adımı görecek ve ne kadar önemli bir işin üstesinden geldiğimi anlayacaktı.

Tam da, bizden başka gelen yok mu, demeye hazırlanırken bir de baktım, arkamızda başka arabalar da var. On, on beş araba bizi takip ediyordu. Daha sonra, ışığa koşan pervaneler misali, ara yollardan başka arabalar da çıkıp konvoya katıldı. Düğün alayına benzedik iyice. Ya da mafya filmlerinde infaza giden elemanlara. Arabalar birbirini belli bir mesafeden izleyerek, saygılı bir sessizlikte ilerliyordu. Sonunda, ağaçların arasında tepelik bir alanda durduk.

Geride eski, yıkıntı bir ev vardı. Kim bilir kim, ne amaçla, vakti zamanında buraya yapmış da sonradan kullanılmayarak harabeye dönmüş.

Adamlar önceden gelmiş, kafesler içinde köpekleri taşımış, yere tahtadan direkler çakıp bunların etrafına gerdikleri iple, dövüş için ring yapmışlardı. Bir yandan, ağzından hırıltılı sesler çıkaran köpekler az sonra girecekleri meydan savaşını düşünüp kafeslerinde sabırsızca hareket ediyor; öbür yandan, arabaların farlarıyla aydınlatılan alanda bahisler toplanıyordu.

Biz aralarına katılınca herkes biraz tedirgin oldu. Durumu bahisçilere açıklamak, bunun sadece masum bir belgesel olduğuna inandırmak için Ulvi Hoca akla karayı seçti. Tamer’le ben, orada bulunanlara, tanınmasınlar diye önceki çekimlerde köpek sahiplerine giydirdiğimiz türden beyaz başlıklar dağıttık. Başlıkları dağıtırken, tuhaf bir adamla burun buruna geldik. Mohikanlar gibi iki yandan kazıttığı saçlarını, sadece ortada, alnından ensesine devam eden bir sıra halinde bırakmıştı. Gece olmasına rağmen güneş gözlüğü takmış ve ellerini yeşil parkasının cebine sokmuştu.

“Beni tanıdın mı?” dedi, ben elimdeki başlığı uzatırken.

Dikkatle baktım. “Yabancı gelmediniz ama çıkaramadım,” dedim.

Ben öyle söyleyince, gözlüğünü çıkardı. Bir de baktım ki babamla beni yurda götüren, o çenesi düşük taksi şoförü. Travis Hidayet. Anlaşılan, uykusuz gecelerinde oyalanacak başka bir uğraş daha bulmuştu.

“Taksiciliği bıraktın mı?” diye sordum.

“Yok,” dedi. “Dövüş olduğu zaman çalışmıyorum.”

“Bahis mi oynuyorsun?”

“Hayır.”

Verdiğim başlığı elinde sallarken güldü. “O zaman burada ne halt ediyorsun diyorsun içinden, değil mi?” dedi.

Cevap vermemi beklemeden kendisi açıkladı.

“Sadece seyretmeye geliyorum. Köpekleri değil, insanların nasıl köpekleştiklerini görmeye...”

Artık yüzünü görmüyordum. Gözleri iki kor olmuş, beyaz kumaşın üstünde parlıyordu.

“Bir gün iyi bir yağmur yağacak ve bütün bu pislikleri temizleyecek,” dedi. İlk tanıştığımız gün, arabada da aynını söylemişti.

Bunu küfredermiş gibi ve öyle bir inançla söyleyişi vardı ki, bir an sahiden de bardaktan boşalırcasına bir yağmurun başlayacağını sanarak, başımı yukarı kaldırıp gökyüzüne baktım. Gece berraktı. Tek bulut bile yoktu. Karanlık bir kumaşın üstüne dikilmiş parlak düğmeleri andıran bir dolu yıldız vardı sadece.

Tamer uzaktan, “kısa kes, işimiz var” anlamında kafa sallıyordu. Veda edip bizim Travis’in yanından ayrıldım.

Etrafa bir daha baktım. Toplam otuz, otuz beş kişi birden, başlarına o beyaz torbaları geçirince, karanlıkta ortam giderek daha tedirgin edici bir hal almaya başladı. Sanki şu meşhur Ku Klux Klan ayinlerinden birindeydik ve az sonra birkaç kurbanın boğazını kesecektik.

Sekiz köpek vardı. Bunlar ikişer ikişer dövüştürülecek, tur atlayanlar birbiriyle kapışacaktı.

Herkes ringin çevresine toplandı. İlk bahis açıldı. İki köpeği tasmalarından tutup ringe getirdiler. Biri, boz bir kurt köpeği, öbürü tüyleri o karanlıkta bile parlayan siyah bir pitbull. Ringin bir köşesinde biri, ötekinde diğeri, tasmalarından güçlükle tutan sahiplerinden kurtulmak için ağızlarından salyalar akıtarak havlayıp duruyorlardı. Evet, kesinlikle kan olacaktı. İnsanın kanını donduran o dişlere, o çeneye bakıp da aksini düşünmek mümkün değildi.

Biz çoktan kameralarla kayda geçmiştik. Hakem, “Hayvanları ürkütmeyelim beyler,” deyip az geriye çekilmemizi istedi ve işaret vermesiyle birlikte, köpekler tasmalarından kurtulup birbirlerine girdiler.

Pitbull daha ilk dakikadan rakibinin boynuna çalışmaya başladı. Kurt daha iri olmasına rağmen, üst üste birkaç yara aldı. Sonunda da boynundan oluk oluk kan fışkırmaya başladı ve yere düştü. Her yer kan. Havada birbirinden iğrenç küfürler, tehditler, lanetlemeler uçuşurken, köpeklerden akan kırmızı sıvı kalabalığı daha da coşturuyor, az önce Travis’in söylediği gibi, insanlar köpekleşiyor, köpekler zavallı, biçare iki mahluğa dönüşüyordu.

Kendi halinde, sessiz bir adam olan Tamer bile gaza gelmiş, çekimi falan unutup, yenilmek üzere olan kurt köpeğine destek olmak için var gücüyle bağırıyordu.

Zavallı kurdun durumu pek iç açıcı değildi. Dili dışarıda, kesik kesik soluyor, en son öldürücü darbeyi bekliyordu. Kalabalık coşmuş, “Cellat! Cellat!” diye bağırıp tempo tutuyordu. Pitbull sanki bu tezahüratı anlayıp daha da coştu ve yeniden rakibinin üstüne saldırmaya hazırlandı.

İşte tam o sırada çok ilginç bir şey oldu. Köpeğin sahibi başındaki bez torbayı sinirle çıkarıp yere fırlattı. Herkes şaşırmış, kamerayı tutan arkadaş bile, adamın yüzünü çekip çekmemek konusunda tereddütte kalmıştı. Son nefesini veren köpeğine acı acı baktı. Sonra pitbull’a döndü; “Ulan, öldürdün oğlumu, itoğluit!” diye avazı çıktığı kadar bağırdı.

Başka zaman olsa ağır bir küfür sayılabilecek bu laf, içinde bulunduğumuz ortama cuk oturmuştu. Gerçekten de ortada iki tane itoğluit vardı. Kurban da katil de gerçek birer itoğluitti. O yüzden, kimsenin bu laftan alınacağını sanmıyordum. Yine de herkes taş kesilmiş, adamın ne yapacağını bekliyordu.

Ben bir yandan bu trajikomik durumu hazmetmeye çalışırken, bir yandan da köpeğin boynundan yere yayılan kana bakmamaya gayret ediyordum. Nihayet köpek, birkaç kere acı acı inleyip son nefesini verdi. Sahibi ulumaya benzer bir ses çıkardı. Saçları sarıya boyanmış, bıyıklı, üst dişlerinden biri altın bir çingeneydi. Gecenin o saatinde, boynunda ipli bir güneş gözlüğü asılıydı. Bela herifin teki olduğu her halinden belliydi. Aniden, belinden bir tabanca çıkarıp pitbull’u tek kurşunla yere serdi. Bu kez, vurulan köpeğin sahibi de ringe fırladı.

“Ne yaptın lanet herif!”

Çingene başını kaldırıp sırıttı. “Dövüş sona erdi!”

“O kazanıyordu. Neden ateş ettin?”

“İçimden öyle geldi!”

Bu konuşmalar, bu karakterler bana bir yerlerden tanıdık geliyordu. Önce, bir dejavu yaşıyorum diye düşündüm. Beynimin içinde kıvılcımlar çakıyordu. Sonra aklım, yine seyrettiğim filmler arşivini hızla tarayıp o anla örtüşen, hatta tıpatıp aynı olan bir sahne arayışına girdi. Sonunda buldum: Bütün bu olanlar, Iñárritu’nun, Paramparça Aşklar ve Köpekler filminde vardı. Bu boz ve kara köpek, o çingenenin kazanan köpeği vurması, konuşmalar ve bir film setini andıran ortam. Bunu düşünürken, ister istemez başımı çevirip, yerde yatan köpeklere baktım. Evet, gerçekten de öyleydi.

O sırada ortalık iyice karışmış, tam şimdi iki köpeğin sahibi birbirine girecek, köpek dövüşünden insan dövüşüne geçeceğiz diye bekliyorduk ki birdenbire, nereden peydahlandığını anlayamadığımız birkaç cip ortaya çıktı. Jandarma ekiplerinin baskınına uğramıştık.

Meğer birileri, köpek dövüşü olacağını jandarmaya ihbar etmiş. Tabii bütün gözler bizim üzerimize çevrildi. Biri o hırsla kamerayı alıp yere attı. İşin kötüsü, bir yandan bahisçileri ve köpek sahiplerini ihbarcının bizden biri olmadığına ikna etmeye çalışırken, öbür yandan jandarmayı da bahisçi olmadığımıza, orada sadece belgesel çekimi için bulunduğumuza inandırmaya çabalıyorduk.

O kargaşada gözlerim Travis’i aradı, göremedim. Bir an için, ihbar edenin o olduğunu düşündüm her nedense. Ve birden, onu da nereden tanıdığıma dair bir aydınlanma yaşadım. Tabii ya, Taksi Şoförü filminde Robert De Niro’nun canlandırdığı, 70’lerin Manhattan gecelerinde taksicilik yapan Vietnam gazisi Travis’ti o. Hidayet de tıpkı Travis gibi, savaşla zedelenmiş aklını etrafındaki hayatın pisliğine takmıştı. Nasıl olmuştu da daha önce hatırlayamamıştım? Oysa, şimdiye kadar bende en çok iz bırakan film kahramanlarından biriydi.

Ben bunları düşünürken, hepimizi birden toplayıp sorguya çekmek için ilçe jandarma karakoluna götürmeye karar verdiler. Kalan altı köpeğe el koydular. Doldurulduğumuz minibüsün camından, yeniden yerde yatan köpeklere baktım ve filmin o sahnesini düşündüm. O anda minibüs hareket etti ve arkamızda kuvvetli bir ses duyuldu. Ben çocukken bizim mahallede bir evde tüp gaz patlamıştı. Onun gürültüsüne benzer bir şeydi. Ya da filmlerden bildiğim kadarıyla molotofkokteyli. Bu ikinci fikrimi, yanımda beti benzi atmış, marketten şeker çalarken yakalanmış suçlu bir çocuk gibi oturan Tamer’e söyledim.

“Bir şey patladı,” dedim. “Belki de o hengâmede, biri çıkıp molotofkokteyli attı.”

“Saçmalama Evren,” dedi Tamer dişlerinin arasından. “Fantezilerin sırası değil.”

Böylece, çenemi kapamak zorunda kaldım. Arkada bıraktığımız kalabalıktan birinin, “Olacak şey değil, köpeklerin ikisi de patladı abi!” diye bağırdığı işitildi, ama geri dönmek için fazla uzaklaşmıştık. O anda gök sanki yarıldı ve önce şimşekler çakmaya, ardından da feci bir yağmur yağmaya başladı. O ka dar kuvvetli yağıyordu ki, bindiğimiz minibüs güçlükle ilerledi. Elimde olmadan, yeniden Travis’i ve onun sürekli tekrarladığı o ünlü film repliğini düşündüm. Bu, olsa olsa Travis’in sözünü ettiği o yağmurdu ve bütün pislikleri temizlemek için yağıyordu.

5

Belgesel maceramız, nezarette geçirdiğimiz o geceyle sona ermiş oldu. Kameralarımız kırılmış, yaptığımız çekimlerin çoğu yok olmuştu. Gece nezarette hep birlikte sırtımızı duvara vermiş otururken –neyse ki bizi bahisçilerle aynı hücreye koymamışlardı– Ulvi Hoca neredeyse ağlayacaktı.

“Yahu, yüzdük yüzdük, tam kuyruğuna gelmiştik, her şey bir anda mahvoldu,” diyordu.

Bütün emeklerimiz boşa gitmişti. Üstelik, hem bahisçilerin hem de jandarmanın gözünde kendimizi temize çıkarmak için akla karayı seçmiştik.

Ertesi sabah işin aslı ortaya çıktı da biz de gün ışığına yeniden kavuşabildik. Belgesel filmler tarihine olmasa da, jandarma tutanaklarına geçmiştik. Ama bu arada, gece jandarmayla birlikte orada biten gazeteciler sayesinde, gazetelerde boy boy fotoğraflarımız çıkmıştı. Babam düzenli gazete okuyan biri olsaydı, bizi bir üçüncü sayfa haberinde görüp çoktan soluğu burada almış olurdu.

Sadece anneannem, büyüteç gibi gözlükleriyle gazeteye bakarken, benim beyaz kukuletalı adamların arasında korkudan atmış benzimle jandarma tarafından yaka paça götürülüşümün fotoğrafını görmüş; “Bu bizim Evren değil mi ayol?” diye annemi de olaya dahil etmiş. Tabii ki, olay babama duyurulmadan önce, annem tarafından bir ön sorgulamaya tabi tutuldum. Annemi bir kez daha, sadece işlerin biraz karıştığına, her şeyin bir yanlış anlaşılmadan kaynaklandığına ve bir sorun olmadığına ikna ettim de, babama inme inecek korkusuyla, her şeyin aramızda kalacağına söz verdi.

Belgesel işinin bu şekilde sonuçlanmasına fena halde moralim bozulmuştu. Kırk yılda bir ciddi bir işe bulaşmış, az çok beğenilmiş ve sonunda kötü talihime yenilmiştim. Kafamı toparlayıncaya kadar, bir süre evde oturmaya karar verdim. Ulvi Hoca sözünde durmuş, belgesel mahvolsa da hepimize bir miktar ödeme yapmıştı. Böylece, günün çoğunu evde, bir türlü izlemeye fırsat bulamadığım filmleri izlemekle geçirebilecektim.

Tamer, Ulvi Hoca’nın söz verdiği parayı getirmek için eve uğradığında, çekimlerin çoğunun çöpe gittiğini söyledi. Ama işin içinden çıkamadıkları bir şey daha varmış ki, keşke o anda kamera kırılmış olmasaydı da bunu çekebilseydik diye hayıflanıyormuş Hoca.

“Bizi götürürlerken minibüsten duyduğumuz o patlamayı hatırlıyor musun?” diye sordu.

“Evet, ben de merak ettim, acaba biri mi vuruldu diye.”

“Yok oğlum,” dedi. “Akıl alır iş değil. Dövüşen köpeklerin ikisi de patlamış. Bildiğin bomba gibi patlayıp etrafa saçılmışlar. O sırada orada bulunanlar yeminle anlatıyormuş, biz ömrümüzde böyle şey görmedik diye.”

“Ölmüşlerdi zaten,” dedim. “Neden patlasınlar durduk yerde? Biri kesin üstlerine bir şey attı. Belki de delilleri yok etmek istediler.”

Yine molotofkokteyli fantezime girecektim ki, Tamer daha fazla yorum yapmadı. Ulvi Hoca pes etmemiş, şimdi aklında yeni bir belgesel varmış: Deve güreşleri.

“Yahu, bu Ulvi Hoca’daki dövüş merakı da inanılır gibi değil,” dedim. Anlamadı.

“Nasıl yani?”

“E baksana, köpek dövüşleri olmadı, gelsin deve güreşi. Yenilen pehlivan güreşe doymazmış, derler ya, işte öyle.”

“İlginç konular değil mi sence?”

“İlginç falan değil,” dedim. “Nerden baksan ahmakça.”

Baktım bozuldu, yüzünü ekşitti. Yine de devam ettim.

“Böyle antin kuntin işlerle uğraşacağına, yapsa ya şöyle doğru dürüst bir sinema filmi...”

“Ulvi Hoca eskiden senin gibi bir sinema manyağıydı,” dedi. “Ama sonra ne olduysa, adam birden, sinemayla olan bütün bağını kopardı. Bazen iyi bir film vizyona girdiğinde yalvarırız, ‘Hocam mutlaka görün bu filmi,’ deriz. ‘İstemem, eksik olsun,’ diye tersler bizi. Belgesele yönelmesi de bu yüzden.”

Gitmeden önce, beni ekibe dahil etmek için son kozunu da oynadı Tamer.

“Hem, bunun yakalanma korkusu falan da yok,” dedi. “Sonuçta yasal bir iş.”

“Bu sefer ben yokum,” dedim. Develere karşı, köpeklere duyduğum gibi bir korku beslemiyordum ama özel bir sempatim olduğu da söylenemezdi. Bana göre, deve dediğin, çölde katarlarla gezen bir hayvandı, öyle güreşe girişecek pehlivan tarzı bir şey değil.

“Yakında annemlerin yanına dönmem gerek,” diye yalan attım.

Çaresiz, “Tamam,” dedi, katkılarımdan dolayı teşekkür edip izin istedi.

Sonraki günler hep aynı geçti. Okul açılana kadar hiçbir şey yapmadım. Yaşadığım hareketlilik, bir süre için bana yeterdi. Kendi kendime kalmak, yalnız başıma zaman geçirmek istiyordum. Hem, buraya da bunun için gelmemiş miydim zaten? Dışarıya çıkmak, insan içine karışmak için ne isteğim ne de param vardı.

Eve kapandım. Para harcamamanın en iyi yollarından biridir bu. Kendimi film izlemeye adadım. Günde dört beş film seyrettiğim oluyordu. İzlediğim filmlerle ilgili bir not defteri tutmaya da başlamıştım. Beni etkileyen sahneleri, akılda iz bırakacak senaryoları, ilginç diyalogları, etkileyici çekimleri hep bu deftere filmin künyesiyle birlikte kaydediyordum. Keşke bunu yapmaya uzun yıllar önce başlasaymışım. İzlediğim film sayısı düşünülürse, şimdiye birkaç cildi doldurmuş olur, elimde önemli bir kayıt bulunurdu.

Bu şekilde, başka bir kazaya belaya bulaşmadan yaz tatilini tamamladım. Serdar’dan ses seda çıkmadı. Belli ki keyfi yerindeydi ve bu dönem evi bana bırakmıştı.

Okul açıldıktan sonra da dersleri üç güne sığdır mış, böylece her gün okula gitmekten kurtulmuştum. Evde olduğum günler, sabahları geç kalkıyor, bir süre ders çalışıyor, sonra film izlemeye başlıyordum. Önceleri yemek yapmaya üşenip dışarıdan sipariş verdiğim için paralar suyunu çekmeye başlayınca, uzun süre tok tuttuğunu keşfettiğimden, durmadan patlamış mısır yiyor ve kola içiyordum. Göbeğim, hafif hafif yağlanmaya başlamıştı ama başka bir şikâyetim yoktu.

Sosyalleşmek istediğim zaman, caddenin köşesinde yeni açılan ve gençler arasında pek moda olan kafeye gidip, küçük boy günün kahvesinden istiyor, bir iki saat oyalanıp geri dönüyordum.

Şermin’le de orada karşılaştık. Kafenin baş döndürücü baristası. Yonca’dan sonra yüreğimi kımıldatan ilk kız. Üstelik, bildiğim kadarıyla henüz herhangi birinin aşkı falan da değildi. Elini benden çabuk tutacak bir arkadaş ortaya çıkmadan harekete geçsem iyi olacaktı.

Aslında, ilk bakıldığı anda güzel bulunan kızlardan sayılmazdı Şermin. Bir kere, üstüne üniforma niyetine giydiği ve neredeyse gırtlağına kadar gelen yeşil önlük, bana annemin mutfakta taktığı önlüğü hatırlatıyor ve kızı kafamda annemle özdeşleştirmeme neden oluyordu. Sanki annem az sonra, pişirdiği kuru fasulyeyi, Hadi bak sevdiğin yemeği yaptım, gene iyisin, diyerek önüme koyacakmış gibi geliyordu. İster istemez her defasında, ısmarladığım kahvenin yerine dumanı tüten bir tabak yemek bekliyordum.

Onun güzelliğini, ince uzun bedeni, kuzguni siyah saçları, birbirine dolaşan kirpikleri ve alnına dökülen kâkülleriyle bir Kahve Kleopatrası’na benzediğini keşfetmem hayli zaman aldı. Sırf o şuh seslenişini duymak için tezgâha en yakın masaya oturur olmuştum.

“Bir grande karamelli frapuccinonuz hazıııır!”

“İki tall chai tea latteeee!”

Bazen de bardakların üstüne asetat kalemiyle yazılan isimleri okuyordu.

“Erdal Beeey! Özlem Hanıııım!”

Bu zevki yaşamak için arada bir günün kahvesinden vazgeçiyor, paraya kıyıp adımı bardağın üstüne yazdırıyordum. Aklım sıra, muziplik yapıp her seferinde başka bir isim uyduruyordum. Baktım ki durduk yerde dikkatini çekeceğim yok, “kızlar komik, espri yeteneği olan erkeklerden hoşlanır” klişesinden medet umuyor, komik olmaya çalışıyordum. Abuzer. Rıfkı. Ökkeş. Akla hayale gelmedik, zor bulunur isimler. Bir süre sonra uyandı ama hiç bozuntuya vermedi. Gülerek sesleniyordu.

“Hıfzı Beeeey, siparişiniz hazııır!”

Şermin’in erken vardiyada olduğu günler, mecburen ben de erken kalkmaya başladım. Kahvaltıyı sütlü bir kahve, bir poğaça ve Şermin’in sabah yo ğunluğunda müşterilere yetişmeye çalışan güleç yüzü eşliğinde yapıyordum. Müşteri trafiği biraz azalınca kısa bir mola alıyor, kafenin önünde ayakta dikilerek sigarasını içiyor, caddeden gelen geçeni seyrediyordu. Dalgın dalgın, sanki bu tekdüze hayattan sıkılmış da ilginç bir şey olmasını bekliyormuşçasına etrafına bakıyordu. Hani o sırada caddenin ortasında bir bomba patlasa ya da iki araba çarpışıp birbirine girse, değişik bir şeyler oldu, kahvelerin arasında geçen hayatına bir renk geldi diye sevinecekti Şermin.

Ben de cam kenarına dizili taburelere tüneyip, bir yandan önümdeki deftere bir gece önce seyrettiğim filmle ilgili notlar alırken, öbür yandan da çaktırmadan, gözucuyla onu izliyordum. Ona karşı hissettiğim şeyin ne olduğunu ya da aşk olup olmadığını anlamaya çalışıyor, ama bir türlü ismini koyamıyordum. Belki de çok fazla yalnızdım ve tutunacak bir duygu arıyordum. Ama aşk dediğin de neydi ki zaten? Sıkıcı hayat içinde açılan küçük bir pencere, zamanı gelmiş bir ihtimal. Şermin’i henüz sevmesem bile, sevebilme hatta âşık olabilme ihtimalim vardı.

O ise, varlığımın ve kendisini seyrettiğimin, dahası hoşlandığımın bal gibi farkında olduğu halde, bulunduğum tarafa bir kez olsun bakmıyor ve bundan hınzırca bir keyif alıyordu. Arada, dağınık saçlarını önlüğünün cebinden çıkardığı bir lastikle toplu yor, sonra da nasıl görünüyorum diye dönüp cama bir göz atmayı ihmal etmiyordu. Bazen de molası bitip içeri girerken, oturduğum yere bakıyor, belli belirsiz bir gülümsemeyle önümden geçiyordu. Ama bundan ötesi bir türlü gelmiyordu. Artık ilk adımı atmanın zamanıydı. Bir şeyler yapmalı, onu bu kahve krallığının dışında görüşmeye çağırmalıydım.

Sonunda, Şermin’i yemeğe davet etmeye karar verdim. Ama bir türlü bunu söyleyecek cesareti bulamıyordum. Aslında, bir gün iş çıkışı kahve içelim demek, başlangıç için daha uygun olacaktı ama bunu kahvecide çalışan bir kıza söylemenin tuhaf kaçacağını düşündüm.

Derken, beklediğim fırsat ayağıma geldi. Sinema notları defterimi, nasıl olduysa, oturduğum masada bırakıp çıkmışım bir gün. Fazla uzaklaşmadan, koltuğumun altında bir boşluk hissedip defteri unuttuğumu fark ettim ve hemen koşarak kafeye geri döndüm. Defter masada değildi. Panik halinde kasaya yaklaştım ve kasiyer çocuğa derdimi anlattım. Daha o cevap vermeden, Şermin tezgâhın altından defterimi çıkarıverdi.

“Bu mu?”

“Evet o,” dedim, derin bir nefes alarak.

Elimi uzatıp defteri vermesini bekledim ama o anda, beni şaşırtacak bir şey yaptı. Makineden köpüklü süt dolduran vardiya arkadaşına, “Ben mola ya çıkıyorum,” dedi ve birlikte dışarı çıktık. Defteri uzattı.

“Siz sinema yazarı falan mısınız?”

Güldüm. “Yok ya, sinema öğrencisi ve sinema hastasıyım şimdilik.”

Belli ki deftere bakmıştı. Kafenin dışındaki masalardan birine oturduk. Ne söyleyeceğimi bilemiyor, kendimi salak gibi hissediyordum.

“Ben de sinemayı çok severim,” dedi.

“Ne güzel, demek ortak bir yönümüz var,” türünden saçma şeyler geveledim.

“Anlaşılan bir de kahve hastasısınız,” dedi bu kez kendisi gülerek. “Neredeyse her gün buradasınız da...”

Demek oyun oynamak istiyorsun hanımefendi, diye geçirdim aklımdan. Ama ona bu fırsatı vermeyerek doğrudan konuya girdim.

“Bir akşam benimle yemeğe çıkar mısın? Hem sinemadan da konuşuruz.”

“Elbette,” dedi. “Ben de ne zamandır bunu bekliyordum.”

Şermin’le biraz daha havadan sudan sohbet edip ayaklarım bulutların üstünde eve döndüm. Nihayet istediğim olmuş, fazla uğraşmadan, hatta hiç uğraşmadan kızı çıkmaya ikna etmiştim. O sevda sarhoşluğu içinde, birbirimize telefonlarımızı vermeyi unuttuğumuzu fark ettim ama ne çıkar, yarın kahve alırken nasıl olsa sorarım diye hayıflanmadım. Hemen güzel bir lokanta ayarlayacak ve yemek için gün belirleyecektim.

Ama işler umduğum gibi gelişmedi. Ne yazık ki yemeğe hemen çıkamadık.

Ertesi sabah neşe içinde kafeye gittiğimde, Şermin ortada yoktu. Sonraki günler de ortaya çıkmadı. Kafeye gidip geliyor, bir türlü onu göremiyordum. Birbirimizin telefonunu almamamız ne büyük aptallıktı. Vardiya değiştirdiğini düşünüp, her gün birkaç kere uğradığım halde onu göremedim. Belki de pişman oldu, benden kaçıyordur tarzı paranoyak düşüncelere kapılınca, kasadaki çocuğa sormaya karar verdim. Zaten çalışanların hepsi artık beni tanımıştı.

“Şermin acilen memleketine gitti,” dedi çocuk. “Annesi hastaymış, bir ay ücretsiz izin aldı.”

“Peki, dönecek mi?”

“Kasım başında burada olur.”

Günler bir türlü geçmek bilmiyor, ben evde, hapiste günlerinin dolmasını bekleyen çilekeş bir mahkûm gibi takvime çizik atarak, onun geri dönmesini bekliyordum.

Kasım ayının ilk günü yeniden kafeye gitmeye başladım. Çalışma arkadaşları daha beni kapıda görür görmez, Hayır, bugün de gelmedi! diye başlarını iki yana sallıyordu. Onlar öyle yapınca keyfim kaçıyor, kahve içmekten vazgeçerek gerisingeri eve dönüyordum.

Son zamanlarda seyrettiğim filmler bile, bu türden hiç hoşlanmadığım halde, aşk ve ayrılık temalı filmlerdi. Romantik filmler, çoğunlukla belirli bir iz üzerinden ilerler. Bu, neredeyse bir formül gibidir. Oğlan kızla tanışır, kız oğlanı ya da oğlan kızı ilk görüşte sevmez. Yahut, ilk görüşte sever ama kavuşmaları mümkün görünmez. Ya da hep sevmiştir ama karşı taraf bunun farkında değildir. Sonra koşullar olgunlaşır, engeller aşılır ve film, kızla oğlanın –tercihen yağmur altında– birbirlerinin kollarına sıçramalarıyla sonlanır. Film başladığında bunu biliyor olursunuz, ama yine de severek izlersiniz işte. Çünkü bazen, mutlu olduğunu bildiğin sonlara o bilgiyle ilerlemek de keyiflidir. Bazen de biri çıkar ve bu formüle çomak sokar, âşıklar kavuşamaz, mutlu sonla bitmez film. İşte ben bu tür filmleri izledikçe, kendimden bir şeyler buluyor, Şermin’le bizim hikâyemiz de daha kavuşamadan bitecek mi diye için için üzülüyordum.

Bir gece Kazablanka filmini, daha önce izlemiş olmama rağmen yeniden izlerken gözlerimin yaşarmasına engel olamadım. Günlerden bir gün Ingrid Bergman’ın, “dünyanın bütün ülkelerinin bütün şehirlerindeki bütün barların içinde” gire gire Rick’s Café’ye girmesiyle Humphrey Bogart’ın bütün o bü yüsü yerle bir oluyordu. Paris Almanlar tarafından işgal edilmeden önce, hayatının en güzel günlerini birlikte geçirdiği kadın, yanında başka bir adamla gelmişti çünkü. Karşılaşma yeri bir kafe olunca, ister istemez kendi hikâyemi düşündüm. Acaba Şermin de döndüğünde, yanında başka biri olabilir miydi?

Bu düşüncelerle aklımı oynatmak üzereyken, sonunda bir sabah yeniden kafede buldum onu. Sevinçten çığlık atacaktım neredeyse.

“Geçmiş olsun,” dedim.

Neler olup bittiğini ayaküstü özetledi. Annesi ameliyat olmuş, bakacak kimsesi yokmuş, sonunda teyzesi insafa gelip yardım etmese, daha uzun süre dönemeyebilirmiş.

“Yemek teklifin hâlâ geçerli mi?” diye sordu, kahvemi uzatırken.

Gittiğinden beri günleri birbirine eklemekten, saatleri saymaktan yorulduğumu nereden bilsin? Neyse ki unutmamıştı.

“Elbette,” dedim. “Hem, bütün olup biteni anlatırsın. Burada konuşmak zor oluyor.”

Oldukça soğuk bir akşam Şermin’i işten aldım. Önceden hazırlıklı gelmiş, tuvalette iş kıyafetini çıkarıp, ayak bileklerini açıkta bırakacak uzunlukta siyah bir pantolon, üstüne de yakaları ve manşetleri had dinden fazla büyük, beyaz bir gömlek giymişti. Onu, gırtlağına kadar gelen yeşil önlüğü dışında, ilk kez başka bir kıyafet içinde görüyordum. İlk başta yadırgamadım desem yalan olur. Kahveci güzeli başka bir kimliğe bürünmüş geldi. Ama her haliyle çok güzel, güzelden ziyade çekici bir havası vardı.

Titrek ışıklı tavan lambalarıyla aydınlatılmış pis bir Çin lokantasında yemek yiyip, şarapla kafaları iyice tütsüledik. Masamıza bakan garson Çinli değildi, gözlerini çekik gösterebilmek için kalemle makyaj yapılmış olduğunu fark ettim. Her şeyin çakması var da çakma Çinli’yi ilk defa görüyordum. Hoş, o kafayla ve o ruh hali içinde zaten her şeyi farklı şekilde görme ihtimalim vardı. Büyülenmiş gibiydim. Adamın gerçek Çinli olup olmamasının önemi yoktu; zaten Şermin dışında hiçbir şeyin önemi yoktu o anda.

“Burası eskiden kebapçıydı,” dedi gülerek. “Sonunda adam iflas edince, böyle bir dümen buldu. Aslında Çin’le de Çinliler’le de bir ilgileri yok, hepsi Adanalı bu gördüğün garsonların. Sonradan göz kalemi marifetiyle, hep beraber Çin vatandaşlığına geçtiler.”

Zaten ben de daha önce hiç Çin yemeği yememiştim. Burayı seçmemin nedeni, Uzakdoğu yemeklerine olan ilgim değil, evime yakın bir yerde olmasıydı. Belki de fırsattan yararlanıp, yemek sonrası onu benim eve kahve içmeye davet edebilirdim. Aklımda bu düşünceyle, tatlı ekşi ve acı soslarla harmanlanmış, hepsi birbirinden tuhaf o yemekleri ve erişteleri mideye indiriyordum. Bir yandan da o tuhaf şeylerin bağırsaklarımda alabora olarak beni kötü duruma düşürmesinden endişeleniyordum. Buradan çıktıktan sonra eve yürürken, aklımdaki tek hayalin, bir an önce kendimi tuvalete atmak olmasını istemiyordum.

Bu arada sevgili Kleopatra’m bana hayatını anlattı. Meğer benim gibi üniversite okumaya gelmiş buraya. Daha birinci sınıftayken, babası bir trafik kazasında ölmüş. O da bir süre sonra, parasızlıktan bırakmış okulu ama memlekete de dönmemiş, buralarda iş imkânı daha çok diye kalmış. İki kızla ortak ev tutmuşlar. Çalışıp ailesine para gönderiyormuş.

“Ne okuyordun?” diye sordum.

“Edebiyat öğretmeni olacaktım, kısmet olmadı,” dedi içlenerek. “Ama kaydımı dondurdum, bakarsın bir gün talih bize de güler, okula geri dönerim diye.”

Kızarmış muz ve dondurmayla sonlanan yemeğin üzerine, hesapla birlikte iki tane de şans kurabiyesi getirdi çakma Çinli garson.

“Bu ne?”

“Şans, kader, kısmet,” diye sırıttı.

“Isır, içinden bir kâğıt çıkacak. Fal türü bir şey.”

Bunu söyleyen Şermin’di. Anlaşılan, Çin lokantaları konusunda benim kadar cahil değildi.

Beton gibi sert kurabiyenin bir kenarını güçlükle dişledi ve içinden çıkan rulo kâğıdı açarak okudu.

Yakında bütün sıkıntılar dağılıp gidecek.

Ben de kendi kurabiyemden çıkanı okudum. Adana’nın yolları taştan, diye başlayan bir dörtlük beklerken, benim falımda da şunlar yazılıydı:

Hayatın hiç beklemediğin şekilde değişecek. Düşüncelerini adam etmeyi öğrenmelisin.

Bunları kendimize göre yorumlayıp epeyce güldük. O kafayla, neredeyse ağzımızdan çıkan her söze gülüyorduk zaten.

Sonra benim eve kadar nasıl yürüdüğümüzü, yolda neler konuştuğumuzu hiç hatırlamıyorum. Tek bildiğim, o ruh hali içinde yolda gülmeye devam ederek yürüdüğümüz. Yemeğin ne zaman bittiği, benim onu hangi ara kahve içmeye davet ettiğim, onun bu teklifi nasıl kabul ettiği, benim için hep silik bir kayıt olarak kalacak. Dediğim gibi, kafamız bütün bunları düşünemeyecek kadar güzel olmuştu.

En açık hatırladığım şey, Şermin’in dizlerine örttüğü battaniye ve elinde az önce aceleyle hazırladığım hazır kahveyle kanepenin bir köşesinde büzülmüş halde oturuşu...

Elektrikli ısıtıcıyı yanına kadar çekip açtım.

“Kombiyi neden açmıyorsun? Hava çok soğuk değil mi?”

“Kombi bozuk,” diye yalan attım.

Aslında bir süredir havalar iyice soğuduğu halde, doğalgaz faturasından tasarruf etmek için kombiyi hiç açmamıştım. Kısa süre içinde, elektrikli ısıtıcılara has, o yakıcı ama kalıcı olmayan sıcaklık odayı sardı. Şermin’i birden ateş bastı, al al olmuş yanaklarıyla, oturduğu yerden kalktı ve balkona çıkmak istedi. İşte o zaman, elektrikli ısıtıcının pek de iyi bir fikir olmadığını anladım. Kızı bu kadar ısıtmak yerine üşümeye devam etmesine izin verseydim, şu anda kanepede birbirimize sokulmuş olabilirdik ya da kollarımın arasında onu ısıtmaya çalışıyor olabilirdim. Bunları hesaba katamadım. Acemilik işte.

Birlikte balkona çıktık. Dışarıda buz gibi bir hava vardı ama Şermin rahatlayarak derin bir nefes aldı. Az önce battaniyenin altında titreyen kendisi değildi sanki. Bense ellerim arkamda, soğuktan donmama rağmen ona çaktırmamaya gayret ederek, sırtımı dikleştirmiş yanında duruyordum. Bir an içimden kolumu omuzuna atmak geçtiyse de, ilk hamleyi yapmak için uygun zaman olmadığına karar verdim.

“Manzaran ne güzelmiş,” dedi, o karanlıkta neyi seçebildiğini anlamasam da.

Kırlangıç yuvasını da o akşam birlikte keşfettik. Balkona fazla çıkmadığımdan mı nedir, daha önce dikkatimi çekmemişti. Şermin, balkonun korkuluğuna yaslanmış, yeşil gözlerini kırpıştırarak, tavanın köşesinde çimentoyla sıvanmış gibi duran şeye baktı.

“Aaa, şurda sığırcık yuva yapmış,” dedi.

Konuşurken sürekli gözlerini kırpıştırıyor, böyle yaptıkça gözkapaklarına bolca sürdüğü yeşil far daha çok ışıldıyordu. O güne kadar kuş yuvalarıyla ilgili herhangi bir bilgim olmadığı halde, nedense itiraz ettim. Çünkü, sığırcık denilen kuşun ismi nedeniyle daha irice bir şey olabileceğini ve bu küçücük yuvaya sığmayacağını düşündüm kaşla göz arasında.

“Sığırcık olamaz, başka bir kuştur.”

Az önce dizlerine örttüğü battaniyeyi omuzlarına almış, gömleğinin yakasını çenesine kadar kaldırmıştı.

“Google’a bak görürsün,” diye ısrar etti.

Keşke bu “sığırcıktı - sığırcık değildi” iddiasına hiç girmeseymişim. İçeri geçtik, yan yana masaya oturup dizlerimiz birbirine değerek, yaklaşık yarım saat, aklımda tamamen başka şeyler olduğu halde kuşlar ve kuş yuvaları hakkında epey bir bilgi edindik. Sonunda, gördüğümüz şeyin bir kırlangıç yuvası olduğu anlaşıldı.

Şermin, okuduklarını ilginç bulmuş, heyecanlanmıştı. Tekrar balkona çıkıp sigara içmek istedi. Bir yandan gözucuyla yuvaya bakıyor; “Ne tuhaf,” diyordu. “Bu bir işaret olabilir, aynısından teyzemlerin yazlığında da görmüştüm.”

Güldüm ve boyu benden neredeyse yirmi santim yüksek olduğu için parmaklarımın ucuna yükse lerek nihayet öptüm onu. Dudakları kahve tadındaydı. Kahvecide çalışan bir kızın kahve kokusu ve tadı demek bütün varlığına siniyormuş, diye düşünürken bu tadın az önce benim hazırladığım uyduruk kahveye ait olduğunu hatırlayıverdim.

Oysa onun aklı, kırlangıç yuvasına takılı kalmıştı.

“Dalga geçme,” dedi, “ben çok inanırım bu tür şeylere.”

Böyle romantik bir anda vereceği karşılık buysa, epey işimiz var bu kızla, diye düşündüm. Anlaşılan bir süre daha kırlangıçlardan söz etmek zorundaydık.

“Sonbahar başında göç ediyorlarmış, öyleyse yuva şu anda boştur,” dedim.

“Hadi bir bakalım!”

Köşeye dayalı süpürgenin sopasıyla bir kaç kez dürttü yuvayı. Toprağın birazı yere döküldü. Herhangi bir hareket olmadı. Kırlangıç falan çıkmadı yuvadan.

“Gerçekten de boşmuş,” diyerek süpürgeyi yerine bıraktı. Nedense canı sıkılmış görünüyordu.

Elimde olsa, eski neşesine kavuşması için bir kırlangıç bulup o yuvaya yerleştirebilirdim. Aramızdaki büyü bozulmuştu sanki. Balkonun demirlerine yaslanıp, yan yana öylece aşağıya, karanlıkta yanıp sönen ışıklara bakmaya başladık. Konuşacak bir şey arıyor gibiydik ikimiz de.

İçeri geçip bir film mi izlesek acaba, diye düşünüyordum. Kanepede yan yana oturup film izlemek, elini tutmak, kolumu omuzuna atmak ve giderek daha da yakınlaşmak için eşsiz bir fırsat olacaktı. Elektrikli ısıtıcıyı da çoktan kapamıştım nasılsa. Bunu söylemek için parmaklarının arasında tuttuğu sigarasını bitirmesini bekliyordum.

“Sen de bundan nefret etmiyor musun?” dedi aniden.

“Neyden nefret etmiyor muyum?”

“Rahatsız eden sessizlikten. Neden birinin yanında rahat etmek için saçma sapan şeylerden konuşma gereği duyarız ki?”

“Bilmem ama güzel soru,” dedim. İçimden de, deminden beri kırlangıçlardan bahsetmen yeterince saçma sapan değil miydi, demek geldi. Demedim.

Devam etti. “Gerçekten özel biriyle tanıştığımızı bildiğimizde, bir dakikalığına şu lanet olası çenemizi kapatıp rahatça sessizliği paylaştıktan sonra hep saçma sapan şeyler söyleriz.”

O bunları söylerken yüzüne baktım ve birdenbire beynimin içinde bir şimşek çaktı. Tabii ya, onu ilk gördüğüm andan beri bana bu kadar tanıdık gelmesi, onu bu kadar beğenmem, az önce aramızda geçen konuşmalar, hepsi ama hepsi... Pulp Fiction. En sevdiğim Tarantino filmi.

Tek elinde tutmaya devam ettiği sigarası, az ön ceki öpüşmeden dudaklarının kenarlarına bulaşmış kırmızı ruju ve yüzünün üçte birini kapatan kâkülleriyle Uma Thurman’ın canlandırdığı Mia Wallace karakterine benzettim onu bir anda. Benzetmek ne kelime! Mia Wallace filmden fırlamış da gelmiş, karşımda duruyordu. Ben de bu durumda, onu yemeğe çıkaran John Travolta olmalıydım.

Aklımdan bunları geçirirken, sonu gelmeyecek gibi görünen bir öksürük nöbetine yakalandı birden.

“Alerjik bronşitim var,” dedi, nefes almak için karnını tutmuş, hafif öne eğilmişti.

“Herhalde şu kırlangıç yuvasından dökülen tozlar dokundu sana.” Su getirmek için içeri seğirttim.

O haldeyken bile şaka yapmayı ihmal etmedi. “Kırlangıç yuvasını bozmak felaket getirir derler.”

Elimde bir bardak suyla balkona geri döndüğümde yüzü kıpkırmızı kesilmişti. Önce kızarmaya, sonra şişmeye başladı. Şişti, şişti... ve sonra inanılmaz bir şey gerçekleşti. Şermin patlayıverdi!

Öyle, tüp gaz patlaması, bomba atılması türünde ateşli bir patlama değildi. Daha çok, dev bir buzulun yüksekten atılması gibi tuzla buz oldu.

Donakalmıştım. Herhalde içkiyi fazla kaçırdım ve hayal görmeye başladım, diye düşündüm. Şermin içeride, kanepede oturmuş beni bekliyor olmalıydı, birazdan içeri girecek ve yeniden kırlangıçlar hakkında anlattıklarını dinleyecektim.

İçeri girdim. Kanepe de, ev de boştu. Neden sonra kendime gelip balkona çıktım ve aşağı baktım. Şermin’in parçaları apartmanın arka bahçesine yayılmıştı. Karanlıkta bile görülebilecek, bilye büyüklüğünde, parlak parçalar, buz tutmuş çimenlerin üstünde parlıyordu. O kadar küçük ve sert parçalara bölünmüştü ki, bazılarını rüzgâr önüne katmış, bir kristal kürenin içindeki kar taneleri misali etrafa savuruyordu. Bir cam yağmuruydu sanki Şermin’den artakalan.

Balkonda uçuşan birkaç küçük parçadan birini elime alıp içerideki ampulün ışığına tuttum. Fındık büyüklüğündeki bu parça, teni, eti, damarları, az önce üstündeki pantolonun siyahıyla gömleğinin beyazı, hatta gözkapaklarındaki yeşil fara kadar ona ait bütün renkleri yansıtarak parladı.

Koşarak merdivenlerden indim ve bahçeye çıktım. Bir yandan kendi kendime böyle bir şey olmadı diye tekrarlıyor, öbür yandan çimenlere yayılmış parçaları karanlıkta seçmeye çalışıyordum. Sanki bütün o parçaları bulacak, toplayıp götürecek ve tıpkı bir yapbozu tamamlar gibi sabaha kadar uğraşıp Şermin’i eski haline getirecektim.

Bir şey bulamadım. Az önce balkondan baktığımda etrafa dağılmış parçalar sanki erimiş, topra ğa karışıp yok olmuştu. Şu anda Şermin, toprağın damarlarında ilerleyip kendine, içine karışacağı bir akarsu arıyordu belki de. Kim bilir, havalar ısınınca o da buharlaşıp gökte bir yağmur bulutuna dönüşecek ve bir yaz yağmuru olarak tekrar yeryüzüne inecekti.

Hayal gücümü bu kadar zorlayıp gerçeklik sınırlarının dışına çıkınca, artık her şey mümkün görünmeye başlamıştı. Yine de nedense, kendimi katil gibi hissediyordum.

O dakikadan sonra koptum gittim. Dizlerimin üstüne çöktüm ve hıçkırarak ağlamaya başladım. Artık ne düşüneceğimi bilmiyordum. Akıl ve mantık sınırlarının dışında bir yerde duruyordum. Gözyaşlarım ve sümüklerim gece ayazında yüzümde buz kıvamına gelinceye kadar ağladım.

Orada ne kadar süre öyle kaldım bilmiyorum, üstüm başım çamura batmış bir şekilde kalktığımda zifiri karanlıktı ortalık, gece sessizliği iyice çökmüştü. Titreyerek yeniden apartmana girdim ve eve çıktım.

Bir gören olup olmadığını anlamak için pencereden etrafa baktım. El ayak iyice çekilmiş, gece egemen olmuştu. İçeri girip kapıyı iyice kapadım ve nefesim kesilmiş bir halde bu yaşadıklarımın bir kâbus olup olmadığını anlamaya çalıştım. Evde Şermin’den bir iz kalmış olmalıydı. Çantası, sigara tablasına bastığı ucu rujlu izmariti, ne bileyim işte, gerçekten de bu gece onunla buluşup bu eve geldiğime ve az önce yaşananların gerçekliğine dair bir şey... Hiçbir iz yoktu. Şermin binlerce parçaya ayrılıp tuz buz olmuştu!

Sabaha kadar kâbuslarla boğuşarak yatakta dört döndüm.

Bu olaydan sonra, uzun süre evden dışarı çıkmadım. Bütün gazete ve televizyon haberlerini tarıyor, seksi bir baristanın ortadan kaybolmasıyla ilgili bir şey var mı diye bakıyordum. Delirmek üzereydim. Belki de gerçekten delirmiş, gerçekle düşü birbirine karıştırır olmuştum. Bunun tek yolu, Şermin’in çalıştığı kafeye uğramak ve onu sormaktı ancak buna cesaret edemiyordum. Çünkü kafedeki çalışanların hepsi beni tanıyor ve büyük ihtimalle aramızda bir dalga olduğunu biliyorlardı. Bazıları o gece birlikte çıktığımızı da görmüştü. Şimdi gitsem, yakama yapışıp beni polise teslim etmeleri işten bile değildi.

Durumu anlatabileceğim kimse de yoktu. Keşke Serdar burada olsaydı, diye düşünüyordum. Hiç değilse bu akıldışı durumu konuşabilirdim. Başka da yakın arkadaşım sayılabilecek birini düşünemedim. Halimden anlayabilecek tek insan, olsa olsa Bay Tarantino’ydu, onunla da ne yazık ki konuşma şansım yoktu. Bir mesaj yazıp bütün bu olanları anlatmak, ‘Yani sizin anlayacağınız, tuhaf şeyler oluyor Bay Tarantino,’ diye bitirmek isterdim. Konuyla da ilgileneceğine emindim. Ama uzun uzun araştırmama rağmen ulaşabileceğim bir mail adresi bulamadım.

Neden sonra aklıma asistan Tamer geldi. Onu aradım. Hikâyenin ne kadarını anlatacaktım, beni artık tescilli bir deli mi belleyecekti? Bütün bunları göze alıp biriyle konuşmazsam çıldıracaktım.

Tamer’le okulda buluştuk. Ulvi Hoca’yla “Deve Güreşleri” belgeselinin çekimine başlamışlar. Fikrimi değiştirdim de ekibe katılmak istiyorum diye aradığımı sanmış. Ona böyle bir niyetim olmadığını, sadece biraz dertleşmek istediğimi söyledim.

Kendine ait çok az, neredeyse hiç anlatacak bir şeyi olmayan, kariyerine faydası olur diye mi yoksa gerçekten bu tür konulara ilgi duyduğu için mi bilinmez, Ulvi Hoca’nın peşinden ayrılmayan biriydi Tamer. Daha önce de onunla ne zaman bir araya gelsek bana havadan sudan sorular sorar, verdiğim yanıtlarla aslında ilgilenmediğini belli eder, böylece sohbet edebileceğimiz konuları hızla tüketirdi.

Bu sefer benim dinlemeye değil, birine anlatmaya ihtiyacım vardı. Şermin’le tanıştığımız günden başlayarak yemeğe gittiğimiz geceye kadar kısa bir özet geçtikten sonra, “Şermin patladı,” deyiverdim.

“Ulan, bütün gece sinema falan anlatırsan sıkıntıdan patlamıştır tabii,” dedi gülerek.

“Yok öyle değil abi, kız gerçekten patladı. Bildiğin paramparça oldu. Benim yüzümden belki de öldü kız.”

Bir anda yüzü düştü Tamer’in. “Ah sen de mi!” dedi.

Ayağa kalktı, oturduğumuz bankın arkasına geçti, iki elini bankın arkalığına bastırarak uzaklara baktı ve törene çıkmış bir ilkokul çocuğu gibi büyük bir ciddiyetle şiir okumaya başladı.

Oysa herkes öldürebilir sevdiğini Kulak verin bu dediklerime, Kimi bir bakışıyla yapar bunu, Kimi dalkavukça sözlerle, Korkaklar öpücük ile öldürür, Yürekliler kılıç darbeleriyle! Kimi gençken öldürür sevdiğini Kimi yaşlı iken; Şehvetli ellerle boğar kimi Kimi altından ellerle; Merhametli kişi bıçak kullanır Çünkü bıçakla ölen çabuk soğur.

Sonra sustu. Geçip tekrar yanıma oturdu.

“Oscar Wilde’ın değil mi bu?” diye sordum.

“Ben Tuncel Kurtiz’den duymuştum. Kimin olduğunu bilmiyorum. Bir dizide okumuştu üstat.”

Anladım ki Tamer, olanları anlatacağım doğru kişi değil. Ne söylesem, kendisi nasıl anlamak istiyorsa öyle anlayacak. Çaresiz, izin isteyip kalktım. Yaşadıklarımın bir sanrı olduğunu düşünerek, hayatıma kaldığı yerden devam etmeye karar verdim. Neyse ki insan, unutma yeteneği had safhada gelişmiş bir varlık.

Arada bir balkona çıkıp kırlangıç yuvasının hâlâ boş olup olmadığına ve aşağıda Şermin’le ilgili herhangi bir iz kalıp kalmadığına bakıyordum. Yuvanın yeni sahibi sinsi kertenkeleden ve bahçede günlerdir miyavlayan kedi yavrusundan başka bir şey yoktu. Hem miyavlamasına dayanamadığım için, hem de arada bir iki çift laf ederim diye kediyi eve getirdim.

Karmakarışık rengiyle, yangından kurtulmuş gibi acayip ve çirkin bir hayvandı. Dahası, insanın suratına, bir garezi varmışçasına hain hain bakıyordu. Eve geldiği ilk gün, televizyonun karşısındaki kolçaklı sandalyeye çıkıp oturdu. Oturmak da değil, öyle bir yerleşti ki, sanırsın o sandalye yıllardır ona ayrılmış.

Böylece, film izleme işine kediyi de yanıma alarak, kaldığım yerden devam ettim. İtalyan filmlerine ayrı bir ilgisi vardı kediciğin. Sergio Leone, Pier Paolo Pasolini, Luchino Visconti, Roberto Rossellini, Michelangelo Antonioni, Bernardo Bertolucci ve tabii ki Federico Fellini. Bu yönetmenlerin filmlerini gözünü dikip baştan sona pürdikkat izliyordu. Pek tenezzül etmediği ucuz kedi mamasından sonra, arada bir pişirdiğim bolonez soslu spagettiyi öyle bir iştahla yemesi vardı ki, sonunda kediciğin İtalyan asıllı olduğuna karar verdim ve adını Thomas Federico Marcellino koydum. Kısaca Tomi.

6

Korktuğum gibi gazetelerin üçüncü sayfasında kayıp baristaya dair bir haber çıkmadı. Bu sayede uzun bir süre gazete alıp bütün haberleri taramaktan, yurt ve dünya hakkında epey bir bilgi sahibi oldum. Tam ben artık bu saatten sonra bir şey çıkmaz diye olayı takip etmekten vazgeçmişken, bizim köpek dövüşü rezaleti tekrar gündeme geldi.

Olayın olduğu günlerde annemi, her şeyin bir yanlış anlaşılmadan kaynaklandığına ikna etmiş ve babamdan saklaması konusunda söz almıştım. Bugüne kadar babamdan bir ses seda çıkmayınca da an nemin sözünde durduğunu düşünüp rahatlamıştım. Meğer yanılmışım. Bazen eski gazeteler de durduk yerde insanın başına bela olabiliyormuş.

Babam, uzun süredir başının etini yiyen annemin ısrarlarına daha fazla dayanamayarak badana yapmaya karar vermiş. Tabii, her işi ucuza getirmek gibi bir alışkanlığı olduğu için bunu da kendi üstlenmiş. Böylece boyayı fırçayı kapıp işe girişecekken, yerlere damlamasın diye komşudan bir tomar eski gazete istemiş. İşte bu eski gazete sayfalarını tek tek açıp yere yaydığı sırada, bizim haberi görmüş: Köpek Dövüşüne Baskın.

Rastlantı bu ya, ekonomi ve politika haberleri dışında gazetede tek bir satır okumayan babamın ilgisini çekmiş haber. Dizlerinin üstünde bir solukta okumuş. Sonra fotoğrafa dikkatli bakınca beni fark etmiş. Fark etmesiyle birlikte evin içinde bir yaygaradır kopmuş. Tabii, suçlu her zamanki gibi annem olmuş. Güya, her şeyi biliyormuş ama kendisinden saklamış falan filan.

Sonradan düşündüm de hayat ne kadar da rastlantılara bağlı. Babam cimrilik etmeyip eve bir boyacı çağırsa, adam yere gazete yerine naylon yayacak, böylece benim nahoş maceram gazetelerin arasında kim bilir hangi eskicinin tablasına düşecekti. Ama kısmet babamınmış. Kükreyerek annemi çağırmış. Annemin de konuyu bilmediğine ikna olduktan sonra, ikisi baş başa verip o resimdeki şaşkın surat ben miyim değil miyim diye uzun süre tartışmışlar. Tabii, annemi rol yeteneğinden dolayı kutlamak lazım. Sonunda işin içinden çıkamayınca, bizzat bana sormaya karar vermişler. Ve beni aramışlar.

Benimse bütün bu olup bitenlerden haberim olmadığı gibi, evdeki inziva halim devam ediyor, hem parasızlıktan hem korkudan dışarı çıkamıyordum. Cep telefonum da faturayı ödeyemediğim için iki gün önce kesilmişti. Yani onlar paçaları tutuşmuş bir halde oğullarını aradıklarında ben, “aradığınız kişiye şu anda ulaşılamıyor”dum. Böyle olunca da o fotoğraftaki kişinin ben olduğum, belgesel çekiyorum yalanıyla köpekleri dövüştürdüğüm, şimdi de büyük ihtimalle hapiste boncuktan kuş yaptığım bilgisi doğrulanmış oluyordu.

Annemle babam, benden haber alamayınca, olaya doğrudan müdahale etmeye karar verip o akşam otobüse binmişler, yaşadığım şehrin yolunu tutmuşlardı. Evimin adresini bilmiyorlardı ama akıl edip Serdar’ı aramışlar ve yolu bu sefer de Lizbon’a düşmüş olan benim seyyahtan evin adresini öğrenmişlerdi. Babam her işi bir tanıdığa yaptırmaya meyilli bir insan olduğu için, otobüsten iner inmez, daha otogarda cüzdanından bizim taksici Travis Hidayet’in kartını çıkarmış, kendisini aramış. Ancak duraktakilerden Travis’in uzun zamandır ortalarda görünmedi ğini, birden sırra kadem bastığını öğrenmiş. Babam, bana bu durumu sonradan anlatacak ve benim iyiden iyiye paniğe kapılmama neden olacaktı. Çünkü ben Travis’i son gördüğümde, köpek dövüşlerindeydi ve o ne olduğu belirsiz patlamanın ardından ortadan kaybolmuştu.

Bir sabah zilin ısrarlı çalmasıyla yatağımdan sıçrayarak uyandım. Kendi kendime, Tamam, dedim, bu işin sonu geldi. Kesin Şermin’in izini süren polis bana ulaştı ve az sonra bileklerimde kelepçeyle beni bir ekip arabasına tıkıp götürecekler. İlk seferinde, köpek dövüşü yüzünden sadece nezarethaneyle yırttık ama bu kez artık müebbet yerim diye ayağımı sürüyerek gidip kapıyı açtım. Hatta, kendimi o kadar rolüme kaptırmıştım ki, kapıdakilerin kim olduğuna bakmadan, başım önümde, bileklerimi ileri uzatıp kelepçenin soğuk metalinin temasını bekledim.

Karşımdaki polis değil, öfkeden yüzleri köpürmüş annemle babamdı. Ben daha ne olduğunu anlamaya çalışırken, babam beni içeri doğru itip kendine yol açtı. Peşinden de annem kaş göz ederek onu takip etti. Bu kaş gözün anlamını iyi bilirim: Ben bu kadar idare edebildim. Aman, baban çok sinirli, alttan al!

Babam önce, elleri belinde, yüzünü buruşturarak etrafa bir göz gezdirdi. Bu haliyle gerçekten de olay yerini incelemeye gelmiş bir polis şefini andırı yordu. Ev o kadar pis ve dağınıktı ki, kanepenin üstündekileri telaşla toplayıp bir kenara yığdım. Kopacak fırtınayı hisseden Tomi, kuyruğunu dikerek yatak odasına kaçtı.

Babam, sanki evi satın almaya gelmişti, her odayı iyice bir inceledikten sonra, kendini salondaki kanepeye boş bir çuval gibi bırakıverdi. Annem de yanına ilişti.

“Söyle bakalım hayta,” diye kükredi babam, “biz seni okumaya gönderdik, sen ne haltlar karıştırmışsın öyle?”

Tabii, köpek dövüşü olayı benim için artık geride kaldığından ve onun üzerine Şermin’in gizemli patlaması gelip beni aklımı kaçırma aşamasına getirdiğinden, ilk düşündüğüm şey, annemle babamın bir şekilde Şermin’den bahsediyor olduğuydu. Belki de polis bana ulaşamayıp nüfus kayıtlarımdan onlara ulaşmıştı.

“Ne haltı baba?” dedim kekeleyerek. “Valla ben de ne olduğunu bilmiyorum...”

“Neyi bilmiyorsun lan?” diye yeniden kükredi babam.

Cebinden, dörde katladığı, beyaz boya damlacıklarıyla beneklenmiş gazete parçasını çıkardı, ortadaki sehpanın üstünde bohça açarmış gibi dikkatle açtı ve avucuyla üstüne birkaç kere vurdu.

Ben ne olduğunu anlamaya çalışırken annem araya girdi. “Baban gazeteyi gördü evladım. Köpek dövüşlerinde ne işin var senin? Kumar mı oynuyorsun,” dedi de, mesele ortaya çıktı.

Rahat bir nefes aldım.

“Aç mısınız?” dedim. “Çay koyayım size.”

Sonra evde çay kalmadığını hatırlayıp nasıl bir bahaneyle mutfağa kaçabileceğimi düşündüm.

“Otur oturduğun yerde,” dedi babam. “Anlat bakalım, orada ne işin vardı? Her şeyi baştan sona anlatacaksın!”

Her şeyi mi? Nasıl yani, diye düşündüm. Gizlice yurttan eve çıkışımdan mı, yazlıktan evi su bastı diye kaçışımdan mı, köpek dövüşlerinden mi, geçen yıl tepetaklak giden derslerimden mi, Şermin olayından mı, hangisinden başlamamı istiyordu? Acaba hepsini biliyor muydu, yoksa sadece köpek dövüşü meselesi mi onu bu kadar sinirlendirmeye yetmişti? Eğer “b” şıkkı geçerliyse, diğerlerini es geçmek en uygunu olacaktı. Yıldırım hızıyla aklımdan bu sorular geçiyor, en hafif hasarla durumu nasıl atlatabileceğimin hesabını yapıyordum.

Sorgu yargıcının karşısına oturur gibi, bir sandalye çekip karşılarına oturdum, ellerimi birleştirip iki dizimin arasına sıkıştırdım. Olabilecek en mazlum ifadeyi yüzüme yerleştirdikten sonra, en başından başlayarak köpek dövüşleri belgeselini anlatmaya koyuldum. İsterlerse asistan Tamer ve Ulvi Hoca’yla da konuşabileceklerini söyleyip onları şahit gösterdim. Babam sözlerime inanmamış olacak ki, yarın fakülteye gidip konuşacağım, diye tutturdu. Eğer okula giderse, geçen yıl kaç dersten çuvalladığımı, bu yıl kaç gün okula gittiğimi, kısacası bilmemesi gereken ne varsa öğrenecekti. İlk defa, karşı çıkma cesaretini gösterdim.

“Olur mu babacım öyle şey? Burası lise mi, gidip öyle veli toplantısı gibi hocalarla görüşeceksin! Beni tefe koyarlar, okulda itibarım iki paralık olur vallahi.”

Annem de evin halini göstererek, “Allah aşkına yapma Burhan,” dedi. “Baksana şu evin haline, besbelli çocuğun başına kötü bir kaza gelmiş, bunalımda zaten.”

Neyse ki annemin sözleri ve benim boynu bükük duruşum, babamı yumuşattı ve okula gitmekten vazgeçip Tamer’i aramakla yetindi. Tamer’le konuşup işin aslını öğrendikten sonra da rahatladı.

Ama ben hiç rahatlamadım. Sonraki günler, annem ve babam bana sahip çıkma projesini hayata geçirmek için evime yerleştiler. Annem ilk iş evi dip bucak temizleme harekâtına girişti. Babam evdeki badana boya işinden edindiği ustalıkla, bu evi de boyamaya kalktı da zor engel oldum.

Neredeyse Şermin’in bir hayal olduğuna, aslında onunla hiç tanışmadığıma kendimi inandırmaya baş lamıştım ki, annem elinde zincir saplı siyah bir çantayla karşıma dikildi.

“Temizlik yaparken bunu buldum,” diye fısıldadı. “Seni hınzır seni. Madem eve kız getiriyorsun, ne demeye ev bu kadar pis? Bu kızın elinden hiçbir iş gelmiyor mu?”

Hayır gelmiyor, çünkü kızın artık eli yok, hatta öyle bir kız da yok, diyecektim az daha. Çantayı elinden kaptım ve içini açtım. Belki bir kimlik ya da herhangi bir belge bulabilir ve Şermin’in izini sürebilirdim. Bomboştu.

“Kanepenin koluyla minderinin arasına düşmüş,” dedi. “Kim bu kız?”

“Benim değil,” dedim kıpkırmızı bir yüzle. “Yani benim kız arkadaşım yok. Serdar’ın eski kız arkadaşı Yonca’nın olmalı.”

Annem sözlerime inandı ya da inanmış göründü, üstelemedi. “Keşke senin kız arkadaşın olsaydı!”

Gözlerini pencereden dışarı, karşı tepelerde bir yere dikti ve çok uzaktaki bir şeyi çağırırmış gibi, “Ah oğlum, aşk ne güzel şey!” diye iç geçirdi.

Baktım, gözleri dolmuş.

“Babamla aranız mı bozuk?” diye sordum.

“Ne zaman iyi oldu ki,” dedi. “Ama böyle giderse boşanacağım Evren. Bak şimdiden söyleyeyim. Evde böyle dibimde oturdukça her şeye karışır oldu. Nefes aldırmıyor bana.”

“Anne, kurban olayım bu yaştan sonra boşanma falan çıkarma başımıza. Diyelim ki boşandın, ne yapacak, nereye gideceksin?”

“Buraya gelirim, olmaz mı? Ana oğul birlikte gül gibi geçinip gideriz.”

Birdenbire kalp atışım hızlandı. Dediğini düşünmek bile nefesimi kesmişti.

“Bunca yıldan sonra olmaz öyle şey,” dedim. “Baktın o evde kalıyor, sen çık git. Komşulara git, arkadaşlarınla gez, ne bileyim işte, bir kursa falan yazıl...”

Annemi, elinde bavuluyla bir gün kapımda belirme ihtimalinden vazgeçirip Şermin’den kalan tek belge, ya da bu dünyada bir zamanlar Şermin diye biri olduğuna dair tek somut şey olan çantaya baktım. Demek, olanlar benim inanmaya çalıştığım gibi, kötü bir düş değildi.

O günden sonra ders çalışma bahanesiyle sık sık odama kapanmaya, her şeyi yeni baştan düşünmeye başladım. Eğer aklımı biraz çalıştırıp yazın Çidoş’a olanlar, ardından köpek dövüşlerinin yapıldığı gece yaşananlar ve Şermin arasında bir bağlantı kurabilseydim, belki her şeyi anlamam, en azından anlamaya çalışmam daha kolay olurdu. Ama ne yazık ki, o sıralarda henüz kafama dank etmemişti.

Her ne kadar varlıkları beni rahatsız etse de annemle babamın gelişi, evin derlenip toparlanması ve bütün boş dolapların erzak ve yiyecekle dolması açısından işe yaramıştı. Cep telefonumun birikmiş borçlarını yatırmışlar, bütün faturaları ödemişlerdi. Sonunda görevlerini tamamladıklarına inanıp gitme vaktinin geldiğine karar verdiler. Ertesi gün, sabah otobüsüyle gideceklerdi.

Gece rüyamda, kim bilir kaçıncı kere, Şermin’i kırlangıç yuvasını dürterken ve hemen ardından da binlerce parçaya ayrılırken görüyordum ki, birinin dürtmesiyle uyandım. Babamdı.

“Telefonunu salonda unutmuşsun. Biri arıyor. Gecenin köründe kimmiş bu münasebetsiz, bak bakalım,” dedi.

Yüreğim ağzıma gelmişti. Soluk soluğa kalktım, telefonu aldım. Ekranda adı görünen münasebetsiz, Yonca’ydı.

“Evren?” Ağlıyordu. Ya da bana öyle geldi. Sesi titriyordu.

“Hayırdır Yonca, ne oldu? Sorun nedir?”

“Seninle konuşmam lazım. Hemen buraya gelir misin lütfen?” dedi içini çekerek. Artık ağladığına emin olmuştum.

“Bak, sakin ol Yonca,” dedim. “Birazdan orada olurum, tamam mı?”

Telefonu kapayıp neler olup bittiği konusunda bir açıklama yapmamı bekleyen babama, arkadaşlardan birinin, yarına yetiştirmesi gereken bir proje için yardım istediği yalanını uydurdum. Hızla giyindim ve evden fırladım.

Yonca’nın evi bizimkinden fazla uzak değildi. Karanlık sokaklardan, peşime takılan sarı tüylü bir köpek eşliğinde koşarak on dakikada kapısına vardım. Beni beklediğini bildiğim halde, bu saatte zili çalmak doğru gelmedi. Onun yerine kapıyı birkaç kez tıklattım. Önce hıçkırık sesleri duyuldu, ardından da ağlamaktan kıpkırmızı olmuş gözleri ve elinde tortop edip düzenli aralıklarla burnuna bastırdığı mendiliyle Yonca karşımda belirdi.

“Selam,” dedi gözyaşlarının arasından.

“İyi misin? Ne oldu?”

Çekilip yol verdi. “Korkunç bir haldeyim,” dedi salona giderken.

“Koşarak geldim,” dedim, sanki nefes nefese halimden anlaşılmıyormuş gibi.

“Kusura bakma Evren. Yani seni böyle geç bir saatte aradığım için.”

Üstünde gri bir eşofman altıyla füme rengi bir kazak vardı. Yakası, tek omuzunu açıkta bırakacak şekilde düşmüş. Sarı saçlarını tepesinde toplamış. Ağlamak bir insana bu kadar mı yakışır? Bu haliyle bile güzel. Bir an Şermin’le kıyasladım onu. Bana onu unutturan Şermin’le. Beceremedim. İkisi de güzeldi ama onları karşılaştırmak, elmayla armudu karşılaştırmak gibiydi. O, ne kadar Uma Thurman’sa, Yonca da bir o kadar Marilyn Monroe’ydu. Ya da onun biraz daha günümüze uyarlanmış hali.

“Hayır, önemli değil. Bunu düşünme şimdi. Neler oluyor? Sorun nedir?” dedim.

Kanepenin bir köşesine bağdaş kurup oturdu.

“Sorun, her şey!”

“Nasıl yani?”

“Ben!”

“Nasıl yani sen?”

Hiçbir şey anlamamıştım. İnsan gecenin bu saatinde birdenbire kendini tepeden tırnağa bir sorun olarak görüp de bunu doğrulamak için birini şahitliğe çağırmazdı. Yanına, hemen dizinin dibine oturdum.

“Sen gayet iyisin,” diye cevap verdim. Duymak istediği eğer buysa.

“Hayır, ben geri zekâlının biriyim,” dedi benimle inatlaşarak.

Eli artırmam gerekiyordu. “Sen iyisin. Hatta en iyisin. Neden bahsediyorsun?”

Dizlerini karnına çekip oturduğu yerde bana döndü. Şimdi gerçekten dip dibeydik ve o çok güzeldi. İçimde bir yerlere gömdüğüm eski duygular, birden bulundukları yerden kımıldanıp canlanmaya başladı. Serdar onu kapmadan önce ben sevmiştim bu kızı. Şimdi yanımda oturmuş, burnunu çekip ağlayan küçük bir çocuk gibi yüzüme bakıyordu. Uzanıp kucağıma almam, başını göğsüme yaslamam an meselesiydi.

“Evren...”

“Ne?”

“Sen benim dostumsun. Sana sorduğum şeyler hakkında bana samimi olarak cevap ver, tamam mı?”

Tek elini uzatıp elimi tuttu. Yüzüme yalvarırcasına baktı.

“Elbette veririm,” dedim.

“Bana baktığında, hayatıma baktığında, kendi kendine, ‘Bu kız her şeyi yanlış yapan başarısız bir kız,’ diyor musun?” Durup derin bir nefes aldı. “Yani hayatım sence de yüzeysel mi, bunu bilmek istiyorum.”

Haydaaa, diye geçirdim içimden, gecenin bir yarısı telefon açıp hayatın anlamını birlikte çözmek için mi beni buraya çağırdı? Üstelik de, bu sorunun cevabını verecek kadar tanımıyordum onu. Benim için hep, Serdar’ın sevgilisi, sonra da eski sevgilisiydi o güne kadar.

“Yani, sence duygusal açıdan boş muyum?” diye sordu, bu kez sol elimi iki avucunun arasına alıp sıkarak. Islak bir mendille benim tek elim onun iki elinin arasında yan yana durmuş, olacakları bekliyordu.

“Hayır, delirdin mi? Sen ortalıkta dolaşan birçok aptala göre çok daha değerlisin.”

Devam edecek, Buna rağmen gidip de Serdar gibi bir dangalağın bilardo toplarına tav olman yazık oldu, diyecektim ki, kendimi güçlükle engelledim. Elimi omuzuna koydum.

“Sen doğal birisin. Etrafına ışık saçıyorsun.”

Gözlerinin içine baktım. Ne oluyordu? Neler saçmalıyordum böyle?

“Nereden başlayacağımı bilmiyorum,” dedi. “Sen benim en iyi dostlarımdansın.”

Bunu da nereden çıkarmıştı ki? Serdar’ı San Sebastian kıyılarında piç gibi bırakıp döndükten sonra, yalnızca birkaç kez görüşmüştük.

“Bazı şeyler oldu ve bunları daha fazla gizleyemem. Kendimi berbat hissediyorum.”

“Sorun değil. Anlayabiliyorum.”

“Hayır, sorun. Sana söylemem gereken bazı şeyler var ve kötüyüm.”

Gözlerimin içine öyle bir baktı ki, Hah tamam, dedim kendi kendime, şimdi okkalı bir aşk itirafı geliyor işte. Ben aslında en başından beri Serdar’a değil, sana âşıktım, diyecek. Yanlış seçim yaptığını nihayet anladı. Elimle yanağını okşamaya, gözyaşlarını silmeye başladım.

“Biliyorum,” dedim. “Benim de sana söylemem gereken bazı şeyler var.”

Niyetim, daha en başta benim de ondan hoşlandığımı ama Serdar’ın hatırı için aradan çekildiğimi söylemekti. Tabii aklım karışmamış da değildi. Bir yandan Şermin’i hatırlıyor, vicdan azabı duyuyordum. Ona beslediğim o yoğun duygulardan sonra, nasıl olup da paraşütle Yonca’nın gönül bahçesine iniveriyordum böyle? Bu kadar ayran gönüllü bir adam mıydım ben yani? Üstelik Yonca’yla aramızda olabilecek her şey, Serdar’a da, birlikte kaldığımız eve de veda etmemi gerektirecekti. Suçluluk ve heyecan birbirine dolanarak kafamı altüst etmişti. Yani durum haddinden fazla karmaşıktı ve belki de bana cazip gelen tarafı da buydu. Ne de olsa, bir tür karmaşık durum mıknatısı gibiydim. Hele de son dönemde yaşadığım şeyler düşünülürse.

“Benim söyleyeceklerim daha önemli,” dedi, sözümü bitirmemi beklemeden.

“Hayır.”

“Benimki gerçekten kötü Evren,” dedi.

Sanki kimin-yaptığı-şey-daha-kötü alanında sidik yarışına girmiştik. Bakalım-kim-daha-uzağa-işeyecek kadar berbat bir durumdu. Bir yandan da bozulmuştum. Dürüstlük, arkadaşlık, ahlak falan güzel de, bana âşık olmanın nesi bu kadar fenaydı? Tamam, eski sevgilisinin ev arkadaşıydım ama hayatta oluyordu böyle şeyler, insanlık tarihinde ilk defa bizim başımıza gelmiyordu.

Daha fazla dayanamayıp kendime çektim Yonca’yı ve dudaklarını dudaklarımla kapayarak susturdum. Bir filmde görmüştüm bunu, adamın biri kızları susturmak istediği zaman böyle yapıyordu.

“Ben de seni seviyorum,” dedim, o beni itmeye çalışırken.

“Ne!!!”

“Seni seviyorum,” diye tekrarladım. “Senin ıkına sıkına söylemeye çalıştığın şey bu değil miydi?”

Yeniden kendime çekip öpmeye çalıştım. Yanakları gözyaşından tuzlanmıştı. Kollarımdan kurtulup öfkeyle itti beni.

“Beni yanlış anladın geri zekâlı,” dedi. “Ben hâlâ Serdar’ı seviyorum. Saçma sapan bir şey yüzünden inatlaşıp ayrıldık. Ama onu unutamıyorum. Onunla bilardo maçlarımızı özlüyorum. Seni, bizi tekrar barıştırır mısın diye yardım istemeye çağırmıştım. Söylemeye çalıştığım şey buydu.”

O anda kendimi aptal gibi hissettim. Süzme salak. Bu, arada bir babamın benim için kullandığı bir tanımdı. Salaklığın en saf hali yani.

Ama daha da önemlisi, son bir saattir yaşadığımız bütün bu şeyler, konuşmalar, bu yanlış anlaşılmanın kendisi bile çok tanıdık geliyordu bana. Lütfen, diyordum kendi kendime, lütfen herhangi bir filmi hatırlama. Hatta mümkünse, bunların bir filmde geçmiş olabileceği düşüncesini kafandan tama mıyla silip Yonca’dan özür dilemeye ve durumu kurtarmaya yoğunlaş. Ama insan, beynini istediği anda durdurup, düşünmesini bir motoru susturur gibi susturamıyor.

Kısa süre içinde filmi hatırladım. Keeping The Faith ya da Türkçe ismiyle Aramızdaki Sarışın. Edward Norton’un canlandırdığı Rahip Brian Finn ve Ben Stiller’ın canlandırdığı Haham Jacob Schram, çocukluktan beri arkadaştırlar. New York’un en güzel semtinde yaşayan bu iki arkadaş, hayatta istedikleri her şeye sahip, başarılı ve dikkat çekici kişiler olmuştur. Ancak çocukluk arkadaşlarından Anna Riley’nin şehre geri dönmesiyle değişen dengeler, bu genç adamların yaşamlarını kökünden değiştirir. İkisi de Anna’ya âşık olmuş ama Anna, Haham Jacob’ın aşkına karşılık vermiştir. Aralarında Brian’dan gizli bir şeyler yaşanırsa da işler yolunda gitmez. İşte o zaman Anna, az önce Yonca’nın bana yaptığı gibi Brian’ı yardıma çağırır. Brian da tıpkı benim gibi, aralarındaki konuşmayı bir aşk itirafı sanır ve aptal durumuna düşer.

Ben bunları bir yandan düşünür, bir yandan da aklımdan kovmaya çalışırken, Yonca’nın az önceki o salya sümük halinden eser kalmamış, öfkeden gözü dönmüş, burun kanatları genişlemişti. Hızlı hızlı nefes alıp verişinden beni ya tokatlayacağı ya da kapı dışarı edeceği anlaşılıyordu. Zaten aklımdaki düşün celer daha fazla yerleşmeden, bir an önce bu evden çıkmam onun yararınaydı. Yoksa, her an o da Şermin’in akıbetine uğrayabilirdi.

Ayağa kalktım ve gerçek bir arkadaş gibi, bu yanlış anlaşılma için özür diledim. Serdar’la aralarını düzeltmek uğruna elimden geleni yapacağıma söz verdim. Hatta hemen ertesi sabah, ilk iş Serdar’ı arayacak, artık o anda her neredeyse, bir an önce geri dönmesi için ikna etmeye çalışacaktım.

Bu söylediklerim, Yonca’yı biraz sakinleştirdi.

“En iyisi, bu gece burada olanları olmamış sayalım Evren,” dedi.

Ceketimi kaptığım gibi evden dışarı fırladım. Merdivenleri koşarak indim ve kendimi serin havaya attım. Gecenin o saatinde sokak bomboştu. Buraya gelirken peşime takılan sarı köpek yılmamış, ben çıkıncaya kadar apartman kapısının önünde beni beklemişti. Aklıma, köpek dövüşünde bir hiç uğruna ölen köpekler geldi ve korkudan geberdiğim halde, hayvanın başını okşayıp cebimdeki bisküvileri önüne attım.

Eve döndüğümde, babamı yatmamış, beni bekler buldum.

“Nasıl, bitti mi bari proje?” diye sordu, anlamlı anlamlı.

Anlaşılan, annem Şermin’in çantasını bulduktan sonra hayatımda bir kız arkadaş olduğu müjdesini ba bama vermişti. Eh, bir kız arkadaşım olduğuna göre, o bana çekidüzen verir, bu süzme salak biraz akıllanabilirdi. Babamın böyle düşünmesine izin vermek, benim için daha hayırlıydı. Ben de tıpkı onun gibi dudağımı tek yana yayarak göz kırptım.

“Bitti babacım,” dedim.

Yatağıma uzanıp sabaha kadar gözümü kırpmadım ve Yonca’yla olanları aklımdan geçirdim. Tek endişem, Yonca’nın da ben çıktıktan sonra Şermin gibi patlayıp tuzla buz olduğuydu. Ama böyle bir şey olsa, en azından evden ayrıldıktan sonra gürültüyü işitirdim, diye düşünerek kendimi rahatlatmaya çalıştım. Ben peşimdeki köpekle eve dönerken ortalıkta çıt çıkmıyordu. Bir an için merakımı yenemeyerek telefon etmeyi bile düşündüysem de, bundan çabucak vazgeçtim. Yeterince rezil olmuştum.

Böylece sabah annem ve babam içleri rahat etmiş bir şekilde, beni hayali kız arkadaşın himayesine bırakarak otobüslerine bindiler ve eve döndüler.

7

Anne babamdan sonra eski hayatıma geri döndüm. Yonca’ya söz verdiğim gibi, Serdar’ı arayıp nerede olduğunu, ne yaptığını ve ne zaman döneceğini sordum. Yonca’nın pişman olduğunu, onun dönüşünü beklediğini söyledim.

Serdar’ın keyfi yerindeydi. “Yonca çoktan tarihin tozlu sayfalarına karıştı oğlum,” dedi.

Napoli’deymiş. Lucia isminde bir İtalyan dilberi bulmuş. Kız ona o kadar âşıkmış ki, ne dese yapıyormuş. Hadi birlikte Türkiye’ye gidelim dese, gelecekmiş. O derece yani. Ama şimdilik biraz daha oralarda takılacakmış. Tek kusuru, kızın bilardo konusunda yeteneksiz ve ilgisiz çıkmasıymış. Ama belki uğraşırsa, onu da Yonca gibi iyi bir oyuncu yapabilirmiş.

Serdar bunları anlattıkça, içimden, nasıl oluyor da o mıymıntı herif tek marifeti olan bilardo sayesinde bu kadar çekici olabiliyor diye haset ediyordum. Oh keyfe bak paşamda, gelsin kızlar, gitsin kızlar! Acaba sinema, kızlar için bilardo kadar çekici bir alan değil miydi? Otursam biriyle, sinema konusunda, ayaklı ansiklopedi sayılacak kadar konuşabilirdim. Ama anlaşılan, bu tür malumatfuruş konuşmalar kızların ilgisini çekmiyordu. Hareket istiyorlardı demek. Bilardo masasına eğilip kalkacaksın, elini çenene dayayıp toplara düşünceli düşünceli bakacak, bir âlim edasıyla hafifçe eğilip, seçtiğin topa vuracaksın, topların birbirine vurmasından ve sonra da şans eseri deliğe girmesinden çıkan o tok sesleri duyuracaksın. Demek bütün bunlar, kızlar nezdinde filanca film hakkında ahkâm kesmekten daha büyük marifet sayılıyordu. Her zamanki gibi yanlış ata oynamıştım. Üstelik, son zamanlarda yaşadıklarıma bakılırsa, oynadığım at sakat çıkmış, başımı fena halde belaya sokmuştu.

En iyisi, bir süre film izlemeyi bırakıp aklımı başka şeylere vermek, evden daha çok çıkmak ve mümkünse okula gitmediğim saatlerde çalışabileceğim yarızamanlı bir iş bulmaktı. Annemler giderken bir miktar para bırakmışlardı ama hazıra dağ dayanmadığını pek çok kereler görmüştüm.

Ne iş yapabilirim, diye düşünmeye başladım. Sinemadan başka neyi iyi biliyordum? İlk önce aklıma, ben bunu yapabilirim diye ortaya çıkabileceğim bir iş gelmedi. Acaba ben de Şermin gibi, bir kafe ya da lokantada iş bulup çalışsa mıydım? Ama bunun için iki engel vardı: Birincisi, bu tür bir işi yapabilecek kadar konuşkan, sosyal ve insan ilişkilerinde başarılı biri değildim; ikincisi de, dünyanın en sakar insanlarından biriydim. Kırdığım tabak ve bardak sayısı maaşımdan düşüldüğünde, attığım taş ürküttüğüm kuşa değmeyecekti.

Dolayısıyla, ne kadar tanıdığım varsa herkese haber saldım; okuldaki arkadaşlarla asistanlara, beni tanıyan lokanta ve kafe sahiplerine, Serdar’ın eskiden gittiği bilardo salonuna kadar, aklıma gelen her yere. Hatta gururu falan bir yana bırakıp birkaç kere Yonca’yı da aradım. Çevresi geniş, belki bana bir iş bulabilir umuduyla. Ama anlaşılan, kızgınlığı geçmemişti, telefonuma cevap vermedi.

Tamer iş aradığımı duymuş, bak ben sana demiştim, deve güreşleri belgeseli ekibini beğenmedin, şimdi de böyle ortada kaldın, edasıyla konuşuyordu benimle. Hoş, kendileri de doğru dürüst bellerini doğrultup bir halt çekememişlerdi ya henüz, olsun.

Ben böyle kara kara düşünür, gazete ve internet teki iş ilanlarına bakarken, bilgisayar kullanabilen eleman şeklinde ilanlar dikkatimi çekmeye başladı. Tam bana göre, diye düşündüm. Bilgisayar bilgim fena değildi, üstelik tek yapacağım şey, bütün gün bir bilgisayarın karşısında oturup veri girmek, birkaç basit sorunu halletmek olacaktı. Bir sürü aptal ve boşboğaz insanla aynı ortamda olmaktansa, bir bilgisayarın arkadaşlığını her zaman yeğlerdim. Ne de olsa, uzun süre karşısında film izlemişliğim vardı. Yakın arkadaş bile sayılabilirdik.

Sonunda bir gün, gazetenin tekinde, aradığım gibi bir ilan gördüm: Bilgisayardan anlayan, veri girişi yapabilecek eleman. Başka bir bilgi verilmemişti, ayrıntılar telefonda görüşülür diye not düşmüşlerdi. İlandaki numarayı aradım hemen. Telefona çıkan sekreter herhalde çok fazla benzer aramaya cevap vermiş, artık sesini otomatiğe bağlamıştı. Telesekreteri andıran mekanik bir sesle anlattıklarına bakılırsa, şirket küçük bir şirketti. Yapılacak iş, kamyon, otobüs ve TIR şoförlerinin yolcu ve yük taşıma belgesi alabilmeleri için gerekli verileri girerek, bakanlığa başvuru belgelerinin gönderilmesinden ibaretti. Ücret ve şartlar, patron tarafından görüşmede bildirilecekti. Adres bilgisini alıp, kimlik bilgilerimi verdikten sonra telefonu kapadım. Randevum ertesi gün 15.00’teydi, okul çıkışı gidecektim.

O akşam Serdar aradı.

“Yonca’dan haberin var mı?” diye sordu.

Korkudan yüreğim ağzıma geldi. Acaba Yonca, Serdar’ı arayıp o gece aramızda geçenleri anlatmış olabilir miydi?

Daha ben cevap vermeden devam etti Serdar: “Yahu, sen telefonda öyle söyleyince vicdan yaptım, aradım kızı. Telefona cevap vermiyor. Defalarca aradım, geri de dönmedi. İyice merak ettim. Başına bir iş gelmiş olmasın?”

O böyle söyleyince, neredeyse bayılacak gibi oldum. O gece Yonca’yla yaşadıklarımızı bir film sahnesine benzettiğim anda güya tedbirli davranmış, kendimi bir an önce dışarı atmıştım. Ya da ben öyle sanıyordum. Acaba ben oradan ayrılır ayrılmaz...

“Yarın evine uğrar bakarım,” dedim Serdar’a. “Okulda da sorarım.”

Sabah erkenden kalktım. Ütülü bir gömleğim olmadığı için lacivert bir kazakla, sahip olduğum tek kumaş pantolonu giydim. Daha önce hiç böyle bir iş görüşmesi yapmadığımdan, ne giymem, nasıl davranmam gerektiği aklımı uzun süre meşgul etti.

Okula gitmeden, Yonca’nın evine uğradım. Zile uzun uzun bastım. Hatta o kadar uzun bastım ki, karşı dairenin kapısı açıldı ve sinirli bir surat, neredeyse dövecekmiş gibi kapı aralığından bana baktı.

“Yonca’yı arıyordum,” dedim.

Kadın homurdanarak, “Yonca’yı herkes arıyor,” dedi. “Annesiyle babası polise haber vermiş. Kız ne zamandır ortada yok.”

Kadın böyle deyip kapıyı suratıma çarpar gibi kapadı. Olduğum yerde donup kaldım. Aklıma gelen şey gerçekleşmiş olabilir miydi? Şermin’den sonra birinin daha mı ortadan yok olmasına sebep olmuştum?

Aklımda bu sorularla okula gittim. Ders arasında, tanıdığım herkese Yonca’yı sordum. Yok. Kız gerçekten de sırra kadem basmıştı. Canım fena halde sıkıldı. Dersi falan boş verip okuldan çıktım. İş görüşmesine, yürüyerek gitmeye karar verdim.

Bana verilen adres, şehrin plazalarla donatılmaya başlamış yeni bir bölgesindeydi. “Yirmi beş katlı bir binanın on üçüncü katı,” demişti sekreter telefonda. Binaya girdiğimde, etraftaki her şey çok etkileyiciydi. İş merkezi değil, beş yıldızlı otel lobisi gibi gösterişli ve geniş bir giriş... Danışmada kimse yoktu ve asansörler bozuktu.

Bir süre boş yere, birilerinin ortaya çıkıp asansörün ne zaman çalışmaya başlayacağını söylemesini ya da benden kimliğimi isteyip ziyaretçi kartı vermesini bekledim. Ortalıkta kimse görünmedi. Görüşmeye geç kalıyordum. Yangın merdiveni olarak da kullanılan merdivenlerden tırmanmaya başladım. On üçün cü kata eriştiğimde kan ter içinde kalmıştım. Görüşmeyi yapacağım kişiyle uzak mesafede durmakta fayda vardı, adam ter kokusundan daha ilk dakikada beni eleyebilirdi.

Duvarları boyanmamış, kaba sıvalı bırakılarak tuhaf bir tarz verilmiş katta değişik kapıların üstündeki tabelalar, farklı şirketleri işaret ediyordu. Benim aradığım şirket, koridorun sonunda üstünde gri metal bir iki yarım dairenin buluştuğu siyah bir kapının ardındaydı. Zili çalmaya fırsat kalmadan kapı kendiliğinden açıldı. Şirket dedikleri, daha çok bir avukat yazıhanesini andırıyordu. Birbirine bitişik iki odalı bir yer.

Sekreterin karşısındaki koltukta uzun süre, benden önceki adayın görüşmesini bitirip çıkmasını ve beğenilmemesini umarak bekledim. Başka bir çalışan yoktu görünürde. Kadın, varlığımı fazla umursamadan telefon görüşmelerine ve bilgisayarının ekranına gömülmeye devam etti. Neden sonra, orada olduğumu birdenbire hatırlamış gibi, içeriden beklendiğimi söyledi. Ancak sandığımın aksine herhangi bir aday olmadığını, görüşülecek tek kişinin ben olduğumu öğrenince, hem rahatladım hem de tuhafıma gitti.

Sonunda, Birol Bey’in huzuruna kabul edildim. Huzura çıkmak diyorum, çünkü hem ofisin içi hem de jilet gibi ütülü siyah takım elbisesi, beyaz gömleği, siyah kravatı, geriye taranmış briyantinli saçları, hafif sola yatık gülümsemesi, iri ve düzgün dişleriyle Birol Bey, insanda ister istemez bu hissi yaratıyordu. Beni ayağa kalkıp karşıladı, elimi sıkarken uzun uzun yüzümü inceledi.

“Oturun,” dedi.

Kendimi camın önündeki koltuğa bıraktım. Büyük pencerelerden içeri vuran güneş bu soğuk günde sırtımı terletiyor, mevsim algımı bozuyordu. Duvarlardan birinde, oldukça büyük bir elektronik şömine vardı. Karşılıklı oturmuş, birbirimizin yüzüne bakıyorduk. Elini çenesine dayamış, gülümsemeye devam ediyordu. Bir süre öylece kaldık.

Sonunda dayanamadım. Kendim de tebessüm ederek, “Neden gülüyorsunuz?” diye sordum.

Elini çenesinden indirdi, pantolonunun ütüsü bozulmasın diye hafifçe dizlerinden tutup yukarı çekti.

“Bizim sırrımız bu,” dedi. “Vurmadan önce adamın yüzüne güleriz.”

Afalladığımı görünce, “Şaka yapıyorum,” dedi. “Peki, senin sırrın ne?”

Gerçekten tuhaf bir adamdı. Durduk yerde konuşmaya sırlardan falan başlaması, bir an için acaba buraya çağrılmamın Şermin’le ilgisi var mı, sorusunu aklıma getirdi. Belki de bu bir tuzaktı. Birileri olanlardan haberdardı ve beni sorguya çekmek için buraya çağırmışlardı.

Komplo teorilerini kafamdan silmeye ve konuşmaya odaklanmaya çalıştım.

“İş mi konuşuyoruz?” dedim parmaklarımı çıtırdatarak.

Yeniden dudakları sola yattı.

“Her zaman. Sadece seni tanımaya çalışıyordum.”

Bacak bacak üstüne atmıştı. Pantolonunun altından parıldayarak görünen uzun siyah botlarına takıldı gözüm.

“Memleketine dönmeyi pek istemiyorsun, değil mi?” dedi.

Memleketimin burası olmadığını, sadece okumak amacıyla bu şehirde olduğumu nereden biliyordu? Bunu telefonda ben mi söylemiştim sekretere?

Yerinden kalktı, terasa çıkılan kapıyı açtı ve peşinden gitmemi bekleyerek dışarı çıktı. Arkasından ben de çıktım. İçerinin sessizliğine inat, aşağıda gürül gürül bir trafik ve kalabalık vardı. İnsan sesleriyle taşıt sesleri birbirine karışıp bir uğultu halinde yukarıya yükseliyordu. Aşağıya bakarken, başımın döndüğünü hissettim.

“Nasıl, etkileyici değil mi?” dedi gülerek. “Aşağıya bakınca her şey farklı.”

Bu adamda beni rahatsız eden bir şey vardı ama ne olduğunu bir türlü bulamıyordum.

Aşağıdan geçen kamyonları, otobüsleri kastede rek, “Orada bir sürü potansiyel müşteri var,” dedi.

Daha fazla bu konuşmayı uzatmayacaktım. Üstelik bir an önce, gökyüzüne yakın bu terastan kurtulmak için can atıyordum.

“İşi bana verecek misiniz?”

“Düşünüyorum,” dedi. “Yeteneklisiniz biliyorum. Siz daha buraya gelmeden biliyordum bunu.”

Nihayet Ulvi Hoca’dan sonra benim yeteneğime inanan bir insan daha çıkmıştı demek karşıma. Nereden biliyorsunuz, diye sormak istedim. Kabalık olacağını düşünerek vazgeçtim.

Devam etti: “Ama beni asıl düşündüren şey başka.”

“Nedir o?”

“Baskı. Baskı her şeyi değiştirir. Kimini sıkarsın yoğunlaşır, kimisi çöker. Yeteneğini gerektiğinde kullanabilir misin? İşleri zamanında yetiştirebilir misin? Geceleri uyuyabilir misin?”

“Para konusuna ne zaman geleceğiz?”

“Para mı!” diyerek bir kahkaha attı. “Orası işin kolay kısmı!”

Yeniden içeri girip masasına karşılıklı oturduk. Ve o anda onu kime benzettiğimi, aramızdaki bu görüşmeyi nereden hatırladığımı çıkardım.

Tabii ya, Şeytanın Avukatı filminde Al Pacino’nun canlandırdığı John Milton’un karşısındaydım. Ben de Keanu Reeves tarafından oynanan, taşradan gelmiş, başarılı ama çaylak avukat Kevin Lomax rolündeydim. Yani karşımda, şeytanın ta kendisi oturmuş ve yüzünde alaycı bir tebessümle bana bakıyordu.

Ben bunu aklımdan geçirir geçirmez, Birol Bey tıpkı Şermin gibi bir öksürük krizine tutuldu. Nefes alamıyormuşçasına masanın üstüne eğildi. Önümdeki sehpada duran sürahiden bir bardak su doldurup uzattıysam da adam su içebilecek durumda değildi. Kıpkırmızı kesilmiş ve yanakları şişmeye başlamış, gözleri yuvalarından fırlayacak gibi açılmıştı.

Ne olacağını anlamış ama bu kez geç kalmıştım. Oturduğum yerden kalkmaya, bir an önce buradan çıkıp gitmeye ve zavallı adamın hayatını kurtarmaya yeltendim. Heyecandan bacaklarım tutmuyordu. Yerime mıhlanmış gibiydim.

Olan oldu! Birol Bey büyük bir gürültüyle patladı! Bütün parçaları bir cam küreden yağıyormuş gibi etrafa saçılıverdi. Bir kısmı da üstüme.

Adamın kendisi gibi neredeyse her yeri siyah olan tanecikleri üstümden silkeleyerek sakinleşmeye çalıştım. Nefes al! Nefes ver! Kuyruğuna basılmış köpek gibi odada dolaşıp ne yapacağımı düşünürken, içimden sürekli böyle diyordum.

İçerideki sekreterin gürültüyü duymamış olması imkânsızdı. Hatta böyle bir patlama, bütün binayı ayağa kaldırmış olmalıydı. Öyleyse neden kimse içe ri koşmuyor, ne olup bittiğini öğrenmeye çalışmıyordu?

Ne olursa olsun, bu kez kendi evimde değildim ve başım beladaydı. Yapabileceğim bir şey, kaçabileceğim bir yer yoktu ama sanki biri gelip beni kurtaracakmış gibi, burada Birol Bey’den artakalan bu parçacıkların arasında beklemek de boşunaydı. Buradan çıkmak zorundaydım.

Sonunda, olabilecek her şeyi göze alarak kapıyı açtım ve dışarı fırladım. Ortada sekreter falan görünmüyordu. Ne büyük şans, diye düşündüm. Belki de kız o an için tuvalete gitmiş ya da kahve almaya aşağıya, kafeteryaya inmişti. Vakit kaybetmeden kendimi koridora attım. Asansörü boş verip, geldiğim merdivenleri koşarak indim ve binadan çıktım. Danışmada bu kez gür bıyıklı, insan yarması bir görevli oturuyordu ama çıkarken beni gözucuyla, şöyle bir süzmekle yetindi. Belli ki patlama, benim sandığım kadar şiddetli olmamış, bütün binayı ayağa kaldıracak kadar duyulmamıştı.

Aklımı yitirmiş olmalıyım, diye düşünüyordum. Bütün bu olanlar gerçek olamaz.

Etrafta hiçbir olağanüstü durum yoktu. Ne binada, ne caddede. Bir an için bir sanrı görmüş olabileceğimi, bütün bunları beynimin uydurduğunu düşündüm. Tekrar yukarı çıkıp durumu kontrol etmeyi bile aklımdan geçirdim ama buna cesaret edemedim. En iyisi, bir an önce olay yerinden uzaklaşmaktı. Bütün suç filmlerinde de öyle olmaz mı? Katil, cinayetten hemen sonra oradan uzaklaşır, sonra yeniden döner. Belki ben de sonradan gelir, Birol Bey hayatta mı ya da gerçekten de Birol Bey diye biri var mı diye bakardım.

Eve döndüm. Başım şiddetle ağrıyordu. İki ilaç içip her şeyi unuturum düşüncesiyle yorganın altına girip uyudum.

Tomi’nin yüzümü yalamasıyla uyandım. Karnım acıktı, diyordu bana. İstemeye istemeye kalkıp, ona bir şeyler verdim. Şermin olayından sonra, her şeyi unutmak, gündelik hayatıma devam etmek nispeten kolay olmuştu. Ama insan beyni, unutmaya meyilli bir organ olsa da her şeyin bir sınırı vardı. İki kere, üst üste. Hayır.

Hatta belki üç. Aklıma Yonca geldi. Yeniden aradım. Nafile. Aradığım numaraya ulaşılamıyordu. Ben o gece yanından ayrıldıktan sonra ona da mı bir şey olmuştu. Ama ne? Neden ben karşımdaki insanı bir film karakterine benzettiğimde ya da kendimi bir film sahnesinin içine girmişim de o karakterle konuşuyormuş gibi hissettiğimde böyle şeyler oluyordu? Düşünce gücüyle adam patlatmak tarzında bir yetenek edinmiştim düpedüz. Bunun film izlemekle bir ilgisi olsa, pek çok sinema meraklısı benim gibi kısa zamanda bir seri katile dönüşebilirdi.

Bundan sonra koptum gittim. Aklıma bin bir çeşit fantezi doluştu. Bildiğim bilimkurgu ve fantastik filmleri tek tek aklımdan geçirip kendimce bir açıklama bulmaya çalıştım.

8

Salonda televizyonun karşısında durmuş, kâbusum olan bu tuhafötesi olayları düşünüyordum. Birden, bütün bunların sorumlusu o siyah ekranmış ve bir an önce ondan kurtulursam bundan sonra olacakların da önüne geçebilirmişim gibi geldi.

Televizyonu satmaya karar verip bu işlerden anlayan bir arkadaşı aramam ve televizyonu almaya gelen adamı Jim Carrey’nin The Cable Guy filmindeki Chip’e benzetmem işte o gün olmuştu. Yine de kafama koyduğumu yapıp televizyonu satmış ve baş belası Chip’i, başına bir felaket gelmeden kapı dışa rı etmiştim. Tam rahatlamıştım ki, arkadaşım arayıp “Ricardo geldi mi?” diye sormuştu...

Bir şeyler geveleyip kapadım. Bu kadarı da fazla artık diyordum. Bir şeyi tutup da mantık sınırlarına sokmanın da bir sınırı vardır. Ve bu son söylediğiyle, artık o sınırı çoktan geçmiş oluyordum.

Anlaşılan, şu televizyondan kurtulmakla her şey bitmiş olmuyordu, hatta belki de daha yeni başlıyordu.

Nihayet Çidoş’u, dövüş köpeklerini, Travis’i, Şermin’i, Yonca’yı ve son olarak da Birol Bey’i ortak bir noktada buluşturan şeyi anlamıştım. Hepsi tanıdığım, iyi bildiğim ve bir şekilde hafızamda yer etmiş film karakterleriydi. Ama nasıl oluyordu da böyle gerçeküstü bir şekilde patlayarak ortadan yok oluyorlardı! Nereye gidiyorlardı? Neden bir daha geri dönmüyorlardı? Yoklukları neden hiç fark edilmiyordu?

Bu kadar akıldışı bir olayı birilerine anlatıp açıklama beklemek, olsa olsa, karşı tarafın bana deli gözüyle bakmasından başka işe yaramayacaktı. Günlerce uyuyamadım ve düşündüm. Filmlerden hafızama takılı kalmış karakterler ve sahneler gerçek hayatla çakıştıklarında, tıpkı bir sürtünmeden doğan elektrik gibi bir enerji çıkarıyor, sonuçta böyle bir patlamaya neden oluyorlardı.

Kendimce az çok bilimsel olan bu açıklamayı kafamda iyice evirip çevirdikten ve yeterince mantıklı bulduktan sonra, film izlemeyi kesersem, gelecekte olabilecek bütün patlamaları engelleyebilirim, diye düşündüm. Televizyonu satmakla işe başlamak, iyi bir fikirdi. Ama bundan sonra hiç film izlemesem de o güne kadar aklımda yer etmiş olanları nasıl silecek, gerçek hayatla filmler arasında istemsizce benzerlik kurmanın önüne nasıl geçecektim?

Ricardo denen eskiciyi gönderen arkadaşım yine aradı.

O gün sesim hiç iyi gelmiyormuş, benim için endişelenmiş, televizyonu sattığıma mı pişman olmuşum, eğer olmuşsam geri alabilirmişim.

Susmaya hiç niyeti yoktu.

“Bir sorun yok,” dedim. “Televizyonu istemiyorum.”

“İyi olmadı televizyonsuz kaldığın,” dedi. “Çok komik şeyler oluyor bazen. Bak birazdan Cüppeli çıkacak yine. Adam kertenkeleler hakkında öyle şeyler anlatıyor ki, bir yandan anlattıklarının saçmalığıyla gülmekten yerlere yatarsın, diğer yandan da bunları nereden buluyor, hangi dağarcığından çıkarıyor diye şaşarsın. İş kurmacaya gelince, senin seyrettiğin filmler bunun anlattıklarının eline su dökemez.”

Neyse, sonunda konuşmaya niyetim olmadığını anladı, birkaç şey daha söyleyip kapattı.

Kertenkele demesi hemen aklıma, o gün Şermin’le birlikte balkonda keşfettiğimiz boş kırlangıç yuvasına saklanan kertenkeleyi getirdi. Duyacağım şeyler, belki bu duruma bir açıklık getirebilirdi. Ama televizyon gitmişti artık. Serdar’ın isteğiyle mutfağın duvarına monte ettiğimiz ama sonradan varlığını bile unuttuğum küçük televizyon geldi aklıma.

Makarna suyunu ocağa koyduktan sonra, arkadaşımın söylediği kanalı buldum.

Gerçekten de Cüppeli, izleyicilerden gelen akıl ve mantıkdışı soruları, akıl ve mantıkdışı cevaplarla taçlandırıyordu.

Bir ara, programın sunucusu sordu: “Pekiyi, şu kertenkele meselesi nedir hocam? Kertenkeleyi bir kerede öldürünce yüz sevap, iki kerede öldürünce elli sevap yazılır, demişsiniz.”

Cüppeli, elleriyle sakalını sıvazladıktan sonra cevap verdi.

“Doğrudur. Sahih hadislerde geçer. Hazreti İbrahim ateşe atıldığında, kertenkeleler ateşi üfleyerek körüklemişlerdir. Bu yüzden lanetlenmiş bir hayvandır...”

Duyduklarım karşısında dehşete kapılarak, balkona koştum. Kırlangıç yuvası olduğu gibi duruyordu. Elime uzun saplı süpürgeyi aldım. Ben daha dokunmadan, kertenkele başını yuvadan çıkarıverdi. Arkasından da tüm gövdesiyle çıkıp yuvanın üstün de durdu. Göz gözeydik. Oraya kendisi için geldiğimi anlamış gibiydi. Kımıldamıyordu. Öyle hareketsiz, bir süre durduk.

“Bütün bunlar senin lanetin mi yoksa?” dedim öfkeyle.

Sonra bir kertenkele ile konuştuğumu, bunu bir gören olsa, kesinlikle sonumun iyi olmayacağını düşündüm. Biriyle konuşmaya ihtiyacım var, dedim kendi kendime. Eğer bunları anlatacak birini bulamazsam doktora gideceğim.

Ama kim? Tamer’le konuşmayı denemiş, daha derdimi anlatamadan şiir dinlemiştim. Yeniden denemek istemiyordum. Aklıma nedense Ulvi Hoca geldi birdenbire. Hiçbir samimiyetimiz yoktu aslında. Köpek dövüşleri belgeselini çekerken, toplasan üç beş kere karşılıklı konuşmuştuk. Sonra da okul koridorları dışında bir daha görmemiştim kendisini. Ama adam ne de olsa, sinema denen sanatı yalayıp yutmuştu. Gerçi Tamer’in söylediğine göre, sinema filmlerine uzun süredir alerjisi vardı ve bu yüzden, belgesellerle kafayı bozmuştu. Yine de bana yardım edebilirdi.

Ertesi sabahı zor ettim. Bu olanları nereden başlayıp nasıl anlatacaktım? Büyük ihtimalle, beni dinledikten sonra akıl sağlığımdan şüphelenip en kısa zamanda bir psikiyatra gitmemi tavsiye edecekti. Yine de içimden bir ses, Ulvi Hoca’nın beni anlaya cağını, en azından bütün bu olup bitenlere, benim “gerçek hayatla kesişmekten çıkan enerji” teorimden daha makul bir açıklama getireceğini söylüyordu.

Okul koridorlarında fazla vakit geçirmediğim için, Hoca’nın odasını bulmam da zaman aldı. Anlaşmalı öğretmen olduğu için kendine ait bir odası yoktu; beşinci katta, bölümden başka bir doçent arkadaşının odasını kullanıyordu. Olabilecek en yalıtılmış, sessiz odayı seçmişti kendine.

Tamer’in söylediklerinden hatırladığım, çektiği, daha doğrusu çekmeye çalıştığı belgeseller dışında son derece içekapanık ve yalnız bir insan olduğuydu. Belki de bu yüzden, kendimle benzerlik kurduğum için, bu sırrı emanet edebileceğim tek kişi olarak aklıma o gelmişti.

Beşinci kata çıktım. Ofisinin kapısını tıklattım. Ses gelmedi. Bir daha denedim. Yok. Kapı kilitliydi. Belki derstedir ya da henüz gelmemiştir, diye düşünerek kantine indim ve beklemeye başladım. İçim içime sığmıyordu.

Bir ara Tamer kapıda belirdi. Beni görünce yanıma geldi.

“Ne o, epeydir kayıpsın?” diyerek çayını masaya bıraktı.

“Annemleri özledim. Memlekete gitmiştim,” diye yalan söyledim. Sonra da, “Ulvi Hoca nasıl?” diye sordum, öylesine havadan sudan konuşur gibi.

“Aydın’a gitmişti, bu sabah dönecekti,” dedi. “Yakında yapılacak deve güreşleri için belediyeyle görüşecekti.”

Bir süre Tamer’le oturduktan sonra yeniden şansımı denemek üzere Ulvi Hoca’nın ofisine çıktım. Bu sefer şansım yaver gitti. İçerideydi. Pencerenin önüne koyduğu çalışma masasından dönerek, miyop gözlerini kıstı ve kapıdan içeri girenin kim olduğunu anlamaya çalıştı. Biraz daha yaklaşınca beni tanıdı.

“Sen miydin Enver? Gel bakalım.”

Kendisiyle en son, köpek dövüşünden sonra gittiğimiz nezarette karşılıklı oturmuş, o günden sonra da okulda pek bulunmadığım ve dersini bir sonraki dönemde alacağım için karşılaşmamıştık. Beni hatırlamasına bile şaşırdım. Adımı ilk tanıştığımızdan beri Enver olarak uygun görmüştü ama son bir umut düzelttim.

“Ev-ren, hocam... Vaktiniz var mı?”

“Otur otur,” diye bir sandalyeyi işaret etti.

Sandalyenin üstüne yığılmış kitapları masaya bırakarak oturdum.

“Hocam,” dedim, “seyahatten geldiniz, yorgunsunuz biliyorum. Ama sizinle konuşmam gereken acil bir mesele var.”

Oysa o beni dinlemekten çok, seyahatini anlatmak derdindeydi. Büyük olasılıkla belgesel ekibinden bile önce, deve güreşleri hakkında o ne öğrendiyse, ben de ilk elden dinledim. Daha ben konuşmaya başlayamadan, deve güreşlerinin tek hörgüçlü dişi “yoz” develerle “buhur” denen çift hörgüçlü erkek develerin çiftleşmesinden meydana gelen ve “tülü” adı verilen erkek develer arasında yapıldığını, bu develerin güreşçi develer olduğunu, özel bir biçimde yetiştirilip güreşe hazırlandıklarını anlatıverdi. Güreşler, tülülerin kızmaya başladığı kış aylarında, yani aralık, ocak, şubat ve martta yapılırmış. Hem öyle kaçak göçek bir şey değilmiş, köpek dövüşündeki gibi bahis işi falan da yokmuş. Devlet desteği bile varmış.

Böylece, bir süre daha develer hakkında konuştuktan sonra, benim bu belgeselin ekibinde olmadığımı hatırlayıverdi.

“Sahi, sen başka bir şey söyleyecektin?”

Nihayet konuşma sırası bana gelince en başından başlayarak, yani üniversiteyi kazanıp bu şehre yerleşmemden, bugüne kadar yaşadığım bütün tuhaflıkları en ince ayrıntısına girerek anlattım. Şermin’in ve Birol Bey’in başına gelenlere bizzat tanıklık ettiğimi ancak belki de taksici Travis Hidayet’in, Yonca’nın, Çidoş’un, hatta o gece baskın sırasında aniden patlayan köpeklerin akıbetini bilmediğimi, onların da başına aynı şeylerin gelmiş olabileceğinden korktuğumu söyledim.

Konuşmaya devam ederken, bir yandan da onun yüzüne dikkatle bakıyor ve acaba hangi aşamada te lefonla güvenliği çağırıp beni ruh doktoruna gönderecek diye bekliyordum.

Oysa Ulvi Hoca, anlattıklarımı büyük bir ilgiyle dinledi. Zaman zaman elini çenesine koydu, bazen başını kaşıdı, ama nedense, beklediğim gibi bana delirmişim gözüyle bakmadı. Arada birkaç soru sordu. Hangi filmlere benzettiysem, o sahneleri anlattırdı.

Konuşmam bitince, bir süre ikimiz de sessiz kaldık.

Neden sonra, “Benim sinemadan elimi eteğimi çektiğimi, hatta hiçbir sinema filmini izlemediğimi söylediler mi sana?” diye sordu.

“Evet, Tamer bir ara bahsetmişti,” dedim.

Yerinden kalktı, camın önüne gitti. Hava soğuk olmasına rağmen camı açtı. Birkaç derin nefes çekip yeniden pencereyi kapadı ve bana döndü.

“Ben de senin yaşadıklarına benzer şeyler yaşadım da ondan,” dedi.

Haydaaa! Bu odaya gelirken hayal bile edemeyeceğim bir şey varsa, o da buydu. Demek ben deli değilmişim, bu olanlar gerçekten de başıma gelmiş diye sevinip bir kader arkadaşı buldum diye neredeyse kalkıp hocanın boynuna sarılacaktım.

“Siz ciddi misiniz?” diye bir kez daha bunu doğrulamasını istedim.

“Evet, ama bunu ilk kez seninle paylaşıyorum. Çünkü ben de seninle aynı kaygıyı taşıdım,” dedi. “Beni deli sanacaklarından korktum.”

“Hocam,” dedim, “ben kimsenin ölümüne sebep olmak istemedim. Keşke bunların önüne geçebilseydim...”

Elini omuzuma koydu. “Korkma, kimse ölmedi,” dedi.

“Ama nasıl? Gözümün önünde paramparça olan en az iki kişi var. Diğerlerine tanık olmadım ama onlar da ortadan yok oldu.”

Sonra, en akla yatkın teorim olan, gerçekle filmin birbirine sürtüşmesinden ortaya çıkan enerjinin böyle bir şeye sebep olabileceğini anlattım. Bilimkurgu filmlerini aratmayan bu sıradışı açıklamayı sonuna kadar dinledi.

“Ben de senin gibi uzun süre, bu yaşadıklarıma bir açıklama aradım,” dedi. “Kendime göre pek çok teori geliştirdim. Sonunda, aradığım açıklamayı yine bir film sayesinde buldum.”

Kalktı, kütüphanesinin kapaklı bölmelerinden birini açtı. Pek çok DVD arasından birini seçip çıkardı ve bana uzattı. Woody Allen’ın Kahire’nin Mor Gülü adlı filmi.

“İşte bu,” dedi. “Bütün soruların cevabı burada.”

Tabii ya! O filmi gayet iyi biliyordum. Mia Farrow’un canlandırdığı Cecilia karakteri, otuzlu yılların kriz dönemi Amerika’sında yaşayan, çok az bir para için bir lokantada eşek gibi çalışan, işsiz ve kumarbaz kocasının maddi manevi zorbalıklarından yeterince nasibini alan bir kadındır. Yaşadığı bu sıkışmışlıktan kurtulabildiği tek yer, bir şekilde fırsatını bulup kaçtığı sinemadır. Böylece, sinemaya gelen her yeni filmi defalarca izleyerek hayallerle yaşayan, Hollywood dünyasında neler olup bittiğini, aktör ve aktrislerin hayatını da günü gününe takip eden biri haline dönüşmüştür. Gerçeklikten, yani kendinden uzaklaşmanın tek yolu budur Cecilia için.

Ama bir gün, tuhaf bir şey olur. Her akşam izlemeye gittiği Kahire’nin Mor Gülü filminin kahramanı, kâşif Tom Baxter, Cecilia’nın filmi beşinci defa izlemeye geldiğini ve yüzündeki o acı ifadeyi fark ederek, filmden çıkıp gerçek hayata adım atar. Üstelik, bu sadece Cecilia’nın yanılsaması da değildir, tüm insanlar şahit olmuştur ve kısa sürede, ülke çapında olay haline gelir.

Cecilia’ya duyduğu pırıl pırıl aşka rağmen, hayali karakter Tom Baxter, içinden çıktığı filmde, yapıyormuş gibi göründüğü pek çok şeyin gerçekte ne olduğunu dahi bilmez. Öte yandan, Tom Baxter karakterini canlandıran aktör Gil Shepherd, asla Tom gibi olamayacak, kariyer odaklı, hırslı bir adamdır.

Filmden firar eden Tom Baxter, Cecilia ile birlikte dış dünyaya çıkarak boş bir lunaparkta saklanmaya başlar ve birbirlerine âşık olurlar. Cecilia’nın kendi gerçeğinden koptuğu ve tutkuyla bağlı olduğu sinema, ona aklının ucundan bile geçmeyecek bir hediyeyi ve beraberinde yaşayacağı büyük bir çıkmazı getirir. Bir yandan onlar birbirlerine âşık olmuşken, diğer yandan da aktör Gil, filmde oynadığı karakteri tekrar filme sokabilmek için Cecilia’yı kazanmaya çalışmaktadır.

Ben bunları aklımdan geçirirken, Ulvi Hoca’nın sesiyle kendime geldim.

“Seyrettin mi?”

“Evet hocam, seyrettim de, nasıl bir bağlantı kurduğunuzu pek anlayamadım,” dedim.

“Oğlum, kafanı çalıştırsana biraz. Filmde de bu olaya açıklık getirmeye çalışanlar, senin şu sürtüşme teorine benzer bir şeyler söylüyorlardı hani. Muhtemelen, bu akşamki fırtına yüzündendir. Hava elektrik yüklüydü falan gibi bir şeyler. Oysa gerçek bambaşkaydı. Tabii, buna gerçek demek de komik geliyor ama...”

Belki ben de farkında olmadan bu açıklamadan etkilenmişimdir, diye düşündüm. Her şeyi bilimsel temellere dayandırmak insanı rahatlatır ne de olsa.

Ulvi Hoca devam etti: “Tom Baxter’ın, filmden çıkıp Cecilia ile kayıplara karıştığı sinema salonunun sahibi, filmin yapımcısını telefonla arayıp her şeyin birbirine girdiğini söylüyor ya hani?”

“Evet?”

“İşte, bunu öğrendiği zaman odadakilerden biri, ‘Bu imkânsız, böyle bir şey daha önce hiç olmamıştı,’ diyor. Ve hemen ardından şu cevabı alıyor: ‘Bir şeyin daha önce olmaması, hiç olmayacağı anlamına gelmez.’”

“Yani?”

“Yani, senin ve benim yaşadığımız şey buydu. Bizler de sinemaya olan tutkumuzla, birer Cecilia değil miyiz? Daha önce kimsenin başına gelmemiş olması, yaşadıklarımızın bir sanrı olduğunu göstermez. Kaldı ki, başkalarının başına gelip gelmediğini de asla bilemeyeceğiz. Ve sen, bugün buraya gelip sırrını bana itiraf etmesen, büyük olasılıkla, bu olay dünyada yalnızca kendi başımıza geldi sanacaktık ikimiz de.”

Aval aval yüzüne bakıyordum. Konuya biraz daha açıklık getirmek için devam etti.

“Bana kalırsa, biz de filmlerinden sıkılıp gerçek hayata kaçan film kahramanlarıyla karşılaştık. Ama diğer insanlar onların varlığını fark etmezken, biz birer sinema delisi olarak, onların kim olduğunu anladık. Ve işte o anda, filmlerine geri dönmek zorunda kaldılar. Senin düşündüğün gibi ölmediler yani. Hem gerçek hayatta hem de filmlerde var olamayacakları için mecburen filmlerine geri döndüler.”

Bu işten kurtulmanın tek yolunun, kendisinin ve benim yaptığımız gibi, artık film izlememek oldu ğuna inanıyordu o da. Ama, “Sen onları unutana kadar kâbus bir süre daha devam edebilir,” diyerek moralimi bozmayı da ihmal etmedi. İzin isteyip odasından çıktığımda, allak bullak olmuştum.

Koridorda yürürken, Kahire’nin Mor Gülü’nde bir ara Cecilia’nın da filme Tom sayesinde girdiğini hatırladım. Yani, nasıl film kahramanları gerçek hayata sızabiliyorsa, gerçek hayattan biri de filmin içine giriyor ve en eğlenceli sahnelere dahil oluyordu.

Ve film sona yaklaşırken, Cecilia bir tercih yapmak durumunda kaldığında, bütün karakterler Tom’u seçmesini, onun harika bir insan olduğunu söylüyor, ancak Cecilia, “Her ne kadar ayartılmış olsam da ben gerçek biriyim, gerçek dünyayı seçmek zorundayım,” diyerek, Gil’i tercih ediyordu.

Yıkılmış haldeki Tom’u, “İyi olacağına eminim, senin dünyanda işler hep bir şekilde yoluna girer,” diye avutuyordu.

Gerçek insanlar hayali yaşam, hayali olanlarsa gerçek yaşam istiyor. Filmin anafikri buydu.

İşte bunu düşününce, kafamda bir başka şüphe uyandı.

Koşarak Ulvi Hoca’nın odasına döndüm.

Beni tekrar karşısında görünce şaşırdı.

“Peki, ya onlar gerçek hayatta değil de, biz bir filmin içindeysek?” diye sordum. “Neyin gerçek, neyin kurgu olduğunu nerden biliyoruz ki?”

Hoca güldü. “Bunu ben de düşünmedim mi sanıyorsun? Ne yazık ki, anlamanın tek bir yolu var.”

“Nedir o hocam?”

“Bir gün, birinin bizi bir film karakterine benzetmesini beklemek.”

Gülerek ekledi: “Umalım ki, böyle bir şey hiç olmasın.”

9

O gün Ulvi Hoca’yla daha fazla bir şey konuşmadık. Allak bullak olmuş bir halde, ne yapacağımı bilemeden eve döndüm. Baktım, balkon kapısını açık unutmuşum, içerisi buz kesmiş. Tomi de ortalarda görünmüyor. Birden, onu da herhangi bir filmdeki bir kediye benzetip benzetmediğim geçti aklımdan istemsizce. Ama hayır. Tomi’ydi o. Acaba balkondan mı atladı diye korktum. Eğilip aşağıya göz gezdirdim. Yok. Az sonra, içeriden önce miyavlaması geldi, sonra saklandığı yerden çıktı, gelip bacaklarıma sürtünmeye başladı.

Televizyon evden gittiğinden beri, hayvana bir garip haller oldu. Yüzüme küs gibi bakıyor, pişirdiğim en güzel yemeklere, açtığım en iyi konserve mamalara bile burun kıvırıyor. Belli ki, o da benim gibi film izlemeyi özlemiş.

İlk kez, televizyonun yerindeki boşluğa bakınca içim cız etti. Şimdi kanepeye kurulup Tomi’yle yan yana bir Spagetti Western izlemek ve kafayı dağıtmak vardı. Ama artık öyle bir şansım kalmamıştı.

Film izlemeden nasıl yaşayacaktım? Sinema benim için, birkaç saatliğine başka bir dünyaya konuk olmak demekti. Başka coğrafyalarda yaşayan insanları, onların nelere sevinip nelere üzüldüğünü, sorunlarını nasıl çözdüğünü, hepimizin içinden geçtiği çeşitli insanlık durumlarını nasıl yaşadıklarını görmek için ya paran olacak ve sık sık seyahat edeceksin ya da içinde bütün bunların olduğu filmleri izleyeceksin. Şimdi ikinci seçenek de elimden alındığına göre, ne yapacaktım? Filmler olmadan, hayat tatsız tuzsuz ve sıkıcı bir durum alacaktı benim için.

Ulvi Hoca bunu nasıl becermişti? Nasıl olup da kendini film izlemekten alıkoymayı başarabilmişti? Ben de onun gibi aklımı belgesellere mi taksaydım?

Bütün bunları düşünüp kederlenirken, telefonum çaldı. Arayan annemdi. Onlar gittikten sonra neler yapmışım, derslerim nasılmış, evimde sapı zin cirli çantasını bulduğu kız bana iyi bakıyor muymuş falan filan...

Bütün sorularını kaçamak cevaplarla geçiştirdim. Bu konuşmanın en iyi yanı, Çidoş’la ilgili haberdi.

“Hadi hadi, Çiğdem’i de kaçırdın elinden,” dedi. “Yakında evleniyor. Bize de davetiye yollamışlar.”

Annem yanımda olsa, o anda sevinçten boynuna sarılabilirdim. Demek en azından Çidoş yaşıyordu, bu dünyadaydı ve hatta evleniyordu. Annemin anlattığına göre, benim yasımı tutmaktan vazgeçip yazlıktan başka birine kancayı takmış ve sonunda da muradına ermiş.

“Pek güzel değildi ama hanım hanımcık, hamarat bir kızdı, yazık oldu,” dedi annem, telefonu kapatırken.

Ertesi gün de başka bir sürprizle uyandım. Sabah sabah, kapının zili ortalığı yıkıyordu. Bu saatte kim ne ister diye merakla kapıyı açtım ki ne göreyim, karşımda Serdar, yanında Yonca’yla kapıda dikiliyor.

“Uygunsuz vaziyette yakalamayalım diye anahtarla açmadım,” diye gülerek içeri girdi. Peşinden de Yonca.

Kucaklaştık. Korkudan, Yonca’ya biraz daha soğuk davrandım. Lastiği iyice gevşemiş pijamamı yukarı çekerken, neler olup bittiğini anlamaya çalışıyordum.

“Herkes seni arıyordu Yonca,” dedim. “Nerelerdeydin sen?”

Serdar, kendisinden önce Yonca’yla ilgilenmeme bozuldu.

“İnsan bu kadar zaman sonra ev arkadaşını böyle mi karşılar?” diye sitem etti.

Bu kadar uzak davranmamın nedeni, belki de Yonca benim o gece kendisine yaptığım aşk itirafını Serdar’a anlatmıştır ve az sonra suratımın ortasına yumruğu yiyip elimde valizimle kapıya koyulacağım diye tetikte beklememdi. Ama anlaşılan, aramızda olup bitenleri bilmiyordu Serdar, beni sıkı sıkı kucakladı.

İşin aslını sonradan anlattılar. Meğer Yonca daha fazla dayanamamış, benim arabuluculuğumdan da umudu kesince, kimseye haber vermeden bizimkinin yanına gitmiş. Serdar da yufka yürekli çocuk tabii, o kadar yoldan kalkıp kendisi için gelmiş eski sevgiliyi görünce, ânında çark edip Lucia’ya veda etmiş. Zaten bilardo açısından, Lucia’da pek iş yokmuş. Yonca’yla bir süre oralarda gezip aşk tazelemişler.

Böylece, kısa süre içinde her şey eski haline döndü. Çidoş ve Yonca’nın, filmlerinden kaçmış karakterler olmadığı, yaşananların sadece tesadüf olduğu ortaya çıkınca rahatlamıştım.

Ne yazık ki, Travis Hidayet’ten bir haber alamadım ve onun da ait olduğu filme dönüp, New York caddelerinde direksiyon salladığını ümit etmekten başka çarem kalmadı.

Serdar ve Yonca yeni bir bilardo salonu buldular, hatta üniversitede bir bilardo kulübü kurdular. Artık kendilerine tapınan müritlerine bilardo öğretmek gibi bir misyonları var.

Ben derslerle biraz daha ilgilendim, önceki yıldan kalan bütün derslerimi, üstelik de iyi notlarla verdim. Öyle ki, bu duruma en çok babam şaşırdı ve onun deyişiyle “adam olma” yolunda olduğumu kabul etti.

Ulvi Hoca’nın belgesel ekibinde yer almadım ama deve güreşlerini izlemeye, ekiple birlikte Aydın’a gittim. Üstelik, ekipten bazılarıyla yakın arkadaşlık kurdum; hele sinemayla ilgilendiklerini duyunca bütün bilgimi konuşturdum. Aralarından birinin, dünya güzeli kumral Füsun olmasının da bunda büyük etkisi vardı kuşkusuz.

Nihayet, anlattıklarımı ağzı bir karış açık ve hayranlık dolu bakışlarla dinleyecek bir kız çıkmıştı karşıma. Üstelik, filmlerden anımsadığım herhangi bir kumral kadın karaktere de benzemiyordu. Yani tamamen güvence altındaydı.

Bir süre ara verdiğim film izlemeye, önce sinema salonlarında, sonra da dayanamayıp eve yeni bir te levizyon alarak devam ettim. Ama hiçbir filmi ikinci bir kez izlememeye, hiçbir karakteri ya da sahneyi aklımda evirip çevirip yerleştirmemeye özellikle dikkat ettim.

İşler her zaman bir şekilde yoluna girer.

Cecilia, Kahire’nin Mor Gülü’nde öyle demiyor muydu?

Ama o, bunları filmdeki dünya için söylüyordu. Gerçek dünyada işlerin yoluna girmesi, her zaman o kadar kolay olamıyor.

Arada bir, Ulvi Hoca’ya sorduğum o soru aklıma gelmiyor değil: Peki, ya onlar değil de biz bir filmin içindeysek?

Sonra da onun verdiği cevabı düşünüyorum. Dua et de, bir gün bizim gibi bir sinefil seni bir film karakterine benzetmesin, demişti.

Eğer bir gün biri benimle konuşurken, ‘Bir filmde görmüştüm, tıpkı senin gibi sinema manyağı bir karakter vardı, durmadan film izliyordu...’ diye söze başlarsa, lafının sonunu beklemeden oradan kaçacağım.

Bay Tarantino’nun adresini bulup da bu başıma gelenleri kendisine anlatmayı çok isterdim.

Bir yerlerde bir söyleşisini okumuştum. İki tür senaryo olduğuna inanıyormuş. Bir, film senaryosu. İki, gerçek hayattan daha gerçek senaryo.

Film senaryosunun gerçekdışı olduğunu iddia etmişti. Pulp Fiction ya da Reservoir Dogs filmlerinin gerçek hayattan daha gerçek olduğunu düşünüyordu.

Sonuçta, neyin gerçek, neyin kurgu olduğunu kim bilebilir ki? Öyle değil mi, Bay Tarantino?